<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Credo Quia Absurdum</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/" rel="alternate"></link><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/feeds/fictie.atom.xml" rel="self"></link><id>http://www.jaapnoordzij.nl/</id><updated>2015-12-21T00:00:00+01:00</updated><entry><title>Pulieke werken - Thomas Rosenboom</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2015/12/pulieke-werken-thomas-rosenboom/" rel="alternate"></link><updated>2015-12-21T00:00:00+01:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2015-12-21:blog/2015/12/pulieke-werken-thomas-rosenboom/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/192825/blog-img/20160203%20publieke%20werken.jpg"&gt;Nu de film is uitgebracht wilde ik het boek toch eerst eens lezen, het staat al lang op mijn verlanglijst. Maar ik ben eerlijk gezegd ook een beetje bang voor de boeken van Thomas Rosenboom. Zijn universum wordt bevolkt door personages die permanent leven binnen een &lt;em&gt;Reality Distortion Field&lt;/em&gt;. Hun aandoenlijke pogingen om goed te doen leiden er alleen maar toe dat ze zichzelf zo snel mogelijk te gronde richten. En dat is niet alles. De stijl van Thomas Rosenboom is mooi maar overdadig. Elk hoofdstuk bevat een aantal woorden die je alleen ooit zult tegenkomen in het &lt;em&gt;Groot Dictee der Nederlandse Taal&lt;/em&gt; en het aantal weetjes-feitjes over de achtergrond dat hij verwerkt is zo... vermoeiend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook &lt;em&gt;Publieke Werken&lt;/em&gt; vertoont al deze kenmerken met als gevolg dat ik het met weinig plezier heb gelezen. De apotheker en de vioolbouwer blijven stereotypen waarmee je als lezer maar moeilijk een band krijgt. De enige reden om toch nog twee sterretjes te geven is de vermakelijke vertoning rond het “onderhandelen” over de verkoop van de panden en de levensechte en dus treurige levensstandaard van de “veenmensen”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En nu de film maar eens gaan bekijken. Ben benieuwd. Als al die innerlijke vergezochte tobberijen wegvallen blijft er misschien wel een mooi verhaal over.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Us - David Nicholls</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/10/us-david-nicholls/" rel="alternate"></link><updated>2014-10-12T12:50:32+08:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-10-12:blog/2014/10/us-david-nicholls/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/192825/blog-img/20160130%20us.jpg" class="left"&gt;Twee mensen kunnen niet méér verschillen dan Douglas Petersen en Connie Moore. Douglas is een introverte wetenschapper die alle levensvragen rationeel benadert en in vaste patronen denkt. Conny is een creatief talent, een warrige dromer die het leven neemt zoals het komt.  Ze zoeken bij elkaar houvast omdat ze beseffen dat de ander iets toevoegt, iets wat ze zelf niet kunnen genereren.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na 25 jaar huwelijk kondigt Connie plotseling aan dat ze geen toekomst meer ziet in hun huwelijk. De mededeling komt als een blok ijs uit de lucht vallen voor Douglas. Volgens hem is het huwelijk prima en hij houdt heel veel van zijn vrouw. Al beseft hij ook wel dat niet alles lekker loopt sinds ze verhuisd zijn vanuit het hectische Londen naar een rustig dorp buiten de stad. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een paar maanden eerder hebben als vakantie ze een culturele reis door Europa gepland, samen met hun 17 jarige zoon Albie.  Ze besluiten om de geplande reis door Europa toch door te laten gaan en Connie zegt dat ze pas daarna een beslissing wil nemen.  Connie wil dat omdat ze graag haar zoon de kunstschatten van Europa wil laten zien en samen met hem wil genieten van al die mooie musea. Douglas ziet de reis als een &lt;em&gt;rite de passage&lt;/em&gt; voor zijn jongen. Zoals vroeger adelijke jongeren erop uit gestuurd werden om volwassen te worden door middel van een lange Europese reis. Maar hij vindt dat zijn zoon dat onder toezicht van zijn ouders moet doen omdat het anders vast verkeerd zal aflopen.  En Albie zelf ? die zoekt alleen maar een gelegenheid om zo snel mogelijk onder de druk van zijn ouders vandaan te komen.  Door de mededeling van Connie staat de reis onder enorme extra spanning en wordt het een soort combinatie van een Odyssee, een pelgrimage en een zoektocht naar innerlijk van de gezinsleden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het boek is knap geschreven. &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/David_Nicholls_(writer)"&gt;David Nicholls&lt;/a&gt; laat de spanning enorm oplopen omdat Douglas (het boek is geschreven in de ik-vorm) helemaal niet door heeft dat hij zijn huwelijk en de relatie met zijn zoon kapot zal maken als hij niet verandert.  Dat betekent overigens niet dat Connie vrijuit gaat, ook zij heeft haar eigen visie en kan daar maar moeilijk van los komen.  Ook wanneer ze ouder wordt verlangt ze hevig terug naar de tijd dat ze nog een wild leven kon hebben in de Londense kunstenaarswereld. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uiteindelijk vind ik het een mooi boek dat ik iedereen kan aanbevelen maar mijn waardering komt voort uit een aantal negatieve kwalificaties. Hoewel er in de loop van het boek een vorm van verzoening tot stand komt tussen de gezinsleden is de afloop nogal onbevredigend. Je wilt zo graag het goede voor mensen die in een spiraal van onbegrip en zelfzuchtige onmacht elkaar het leven onmogelijk maken. Dat de houding van Connie en die van Douglas mij als lezer mateloos irriteert is een positief oordeel waard.  Het is in dus elk geval niet een boek dat je als lezer onberoerd laat. Ik heb het in één adem uitgelezen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ik had mij voorgenomen om dit jaar alle boeken op de Longlist van de Man Booker Prize 2014 te lezen. Dit is het laatste boek, dus het is me dus op het nippertje gelukt, twee dagen vóór de gestelde termijn - op 14 oktober wordt de winnaar bekendgemaakt). &lt;em&gt;Us&lt;/em&gt; staat overigens niet op de Shortlist dus David Nicholls zal niet de winnaar zijn.&lt;/p&gt;</summary><category term="2014"></category><category term="David Nicholls"></category><category term="kunst"></category><category term="longlist"></category><category term="Man Booker Prize"></category><category term="odyssee"></category><category term="rite de passage"></category></entry><entry><title>The Bone Clocks - David Mitchell</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/10/the-bone-clocks-david-mitchell/" rel="alternate"></link><updated>2014-10-07T17:29:39+08:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-10-07:blog/2014/10/the-bone-clocks-david-mitchell/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/192825/blog-img/20160130%20bone%20clocks.jpg" class="left"&gt;Wie eerdere boeken van &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/David_Mitchell_(author)"&gt;David Michell&lt;/a&gt; gelezen heeft, en met name &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cloud_Atlas_(novel)"&gt;Cloud Atlas&lt;/a&gt; herkent de structuur direct: een aantal ogenschijnlijk onafhankelijke verhalen die alles met elkaar te maken blijken te hebben wanneer je er wat dieper induikt. In &lt;em&gt;The Bone Clocks&lt;/em&gt; is de verwantschap tussen de verhalen nog sterker al is de inhoud en de stijl behoorlijk verschillend. Vanaf wat begint als een Young Adult boek in over een weggelopen tiener in Gravesend tot aan een Fantasy verhaal dat zich zo'n 55 jaar later afspeelt in Zwitserland en dat rechtstreeks lijkt afgeleid van Robert Jordan's &lt;em&gt;The Wheel of Time&lt;/em&gt;, het past allemaal op een ingenieuze manier in elkaar. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In interviews heeft David Mitchell aangegeven het zijn bedoeling is dat ál zijn boeken uiteindelijk in elkaar passen. Je ziet dat bijvoorbeeld terug in details zoals een onderzoek-journalist die schrijft voor het Amerikaanse tijdschrift &lt;em&gt;Spyglass&lt;/em&gt; tot een scheepsarts op &lt;em&gt;The Prophetess&lt;/em&gt; ergens aan de Australische kust, herkenbaar te herleiden tot plaatsen en gebeurtenissen in &lt;em&gt;Cloud Atlas&lt;/em&gt; en &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_Thousand_Autumns_of_Jacob_de_Zoet"&gt;The Thousand Autumns of Jacob de Zoet&lt;/a&gt;. Ik heb (nog) niet al David's boeken gelezen maar nergens gaat hij zo diep de wereld van Fantasy binnen als in dit boek. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De rode draad in het boek is het leven van &lt;em&gt;Holly Sykes&lt;/em&gt;. Een tiener met wat psychische problemen die op 16 jarige leeftijd wegloopt van huis. Tijdens haar omzwervingen komt ze in aanraking met een aantal raadselachtige mensen en gebeurtenissen. Na een tijdje gewerkt te hebben als aardbeien-plukker hoort ze dat haar broertje spoorloos is verdwenen.  Het volgende verhaal speelt zich tien jaar later af en gaat over een stelletje Engelse studenten met een rijke achtergrond.  Tijdens een vakantie Zwitserland ontmoet &lt;em&gt;Hugo Lamb&lt;/em&gt; daar Holly, die in een ski-bar werkt.  Weer zo'n tien jaar later gaat het verhaal over de even beroemde als cynische Engelse schrijver Crispin Hershey die teert op de roem van één van zijn eerdere romans. Tijdens een lezing in Cartagena ontmoet Crispin de schrijfster Holly Sykes die inmiddels beroemd is omdat ze een semi-autobiografisch boek heeft geschreven over haar problemen als tiener. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het op één na laatste verhaal komt het tot een ontknoping waarbij duidelijk wordt dat veel van de eerdere onverklaarbare gebeurtenissen te herleiden zijn tot een epische strijd tussen twee groepen mensen die telkens opnieuw geboren worden. De ene groep "overkomt" dat terwijl de andere groep de "ziel" van kinderen opzuigt. Het is wel duidelijk wie de goeden en wie de slechten zijn. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar dan is het boek niet afgelopen. In een interview zegt David Mitchel dat hij zijn boek niet wil eindigen als een film die altijd is afgelopen na de climax (nou ja, dat is niet altijd waar).  Het laatste hoofdstuk is wellicht het meest indrukwekkend, het speelt zich af in Ierland in 2043.  De westerse beschaving is door economische en vooral klimatologische rampen aan z'n eind gekomen. De mensen leven ongeveer zoals je je kunt voorstellen in Syrië op dit moment: Eens hadden ze voedsel, medicijnen, veiligheid, elektriciteit, water en internet. Maar tot hun grote verbijstering valt dat allemaal langzaamaan weg. Wanneer de laatste regering valt is het land overgeleverd aan rondtrekkende bendes en krijgsheren. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ik lees op dit moment alle boeken van de Longlist voor de Man Booker Prize 2014. Wat mij betreft is het jammer dat &lt;em&gt;The Bone Clocks&lt;/em&gt; niet op de Shortlist terecht is gekomen.  Ik zeg niet direct dat dit het beste boek is uit de lijst maar er zijn zeker andere boeken op de Shortlist die minder zijn.  Het lijkt me geweldig moeilijk om te kiezen voor een jury want waar let je op ? Je kunt een boek op zoveel aspecten beoordelen en op elk van die aspecten valt een beoordeling natuurlijk anders uit.  Wat mij betreft is dit boek bijvoorbeeld het meest spannend en meeslepend geschreven vergeleken met de rest van de lijst. Ik las de 600 pagina's in een weekend uit.  Maar als je me zou vragen in welk opzicht het nu mijn leven verrijkt heeft zou ik dat zomaar niet kunnen aangeven. Maar goed, als je het beschouwt als een spannend verhaal met talloze mysterieuze kanten en met een stevige dosis Fantasy vermengd dan kun je er heerlijk van genieten.&lt;/p&gt;</summary><category term="2014"></category><category term="David Mitchell"></category><category term="fantasy"></category><category term="longlist"></category><category term="Man Booker Prize"></category><category term="psychologie"></category><category term="tijdreizen"></category></entry><entry><title>The Dog - Joseph O'Neill</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/09/the-dog-joseph-oneill/" rel="alternate"></link><updated>2014-09-30T11:09:25+02:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-09-30:blog/2014/09/the-dog-joseph-oneill/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/192825/blog-img/20160130%20dog%20joseph%20oneill.jpg" class="left"&gt;Hoofdpersoon in &lt;em&gt;The Dog&lt;/em&gt; van &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Joseph_O%27Neill_(writer)"&gt;Joseph O'Neill&lt;/a&gt; is een naamloze dertiger. Een nogal autistische &lt;em&gt;underdog&lt;/em&gt; die wanhopige pogingen doet om zijn leven zin en inhoud te geven. Er is niets mis met zijn fantasie en hij bedenkt de ene prachtige redenering na de ander maar wanneer iemand hem te na komt gaat hij met zijn pootjes omhoog liggen.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadat hij 9 jaar heeft samengewoond met zijn dominante vriendin Jenn besluit hij haar te verlaten, of beter gezegd: ze zet hem de deur uit omdat hij geen kind wil "maken" op het moment dat zij hem daarvoor opdracht geeft.  Nadat blijkt dat ze hem financieel volledig heeft uitgekleed krijgt hij een aanbod van zijn oude schoolvriend Eddie Batros om als vertrouwenspersoon de familiebelangen van de steenrijke familie Batros in Dubai te behartigen. Ondanks zijn vermogen om alles tot op de bodem te analyseren heeft hij  niet door dat alleen de zon voor niets opgaat en dat zijn verblijf in Dubai niet zonder risico voor hemzelf is. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De beschrijving van zijn vier-jarige verblijf in Dubai is tragi-komisch. Onder een warme deken van ironie zie je het lege leven van de expats in Dubai. Ze rijden wat rond in hun peperdure auto's, gaan zwemmen en duiken, ze zien elkaar op feestjes waar ze teveel drinken en geven kapitalen uit aan (illegale) call-girls. Het expat-volkje wil vooral van alle problemen verschoond blijven. Bijvoorbeeld, dat de wetgeving in Dubai volledig anders is dan die in de hun eigen land (verkrachting wordt gestraft met zware gevangenisstraf - voor de vrouw) deert ze niet echt. En ze maken zich veel meer zorgen over de exclusieve status van hun riante woontorens dan over de Aziatische bouwvakkers die regelmatig langs de ramen naar beneden springen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De schrijfstijl van Joseph O'Neill doet je aan &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/William_Faulkner"&gt;William Faulkner&lt;/a&gt; denken maar voor de rest haalt het boek bij lange na niet het niveau van de Amerikaanse meester.  O'Neill gebruikt in navolging van Faulkner ellenlange zinnen van soms een pagina lang en maakt er ook een gewoonte van om lange stukken tussen "geneste" haakjes te zetten tot soms wel 7 niveaus diep maar ondanks zijn schrijfstijl is het boek toch makkelijk te lezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ik moest af en toe wel lachen om de komische situaties en het ironische toontje maar over het algemeen raakt het boek mij toch niet. Wellicht omdat er niet echt een plot is, het is allemaal niet spannend, het kabbelt teveel. Het vertelt weinig nieuws.  Ik ben van mening dat ik iets moet kunnen leren uit goede literatuur maar in dit boek kan ik geen leermomenten vinden en ook niets om nog eens over na te denken achteraf. Het lijkt me terecht dat het boek niet op de Shortlist voor de Man Booker Price 2014 is gekomen en het verbaast me zelfs dat het op de Longlist staat.&lt;/p&gt;</summary><category term="Dubai"></category><category term="expat"></category><category term="financiële crisis"></category><category term="Joseph O'Neill"></category><category term="longlist"></category><category term="Man Booker Prize"></category><category term="new york"></category><category term="rijk"></category></entry><entry><title>How to be Both - Ali Smith</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/09/how-to-be-both-ali-smith/" rel="alternate"></link><updated>2014-09-24T12:24:46+02:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-09-24:blog/2014/09/how-to-be-both-ali-smith/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/192825/blog-img/20160130%20how%20to%20be%20both.jpg" class="left"&gt;Vanuit de kwantum-mechanica leren we dat de waarneming de uitslag van een experiment bepaalt. Er bestaat geen waarnemer-onafhankelijke werkelijkheid. Betekent dat ook dat een schilderij of een fresco pas betekenis krijgt wanneer je er naar kijkt ? En dat de ervaring anders is voor iedereen die ernaar kijkt ? Vervolgens kun je de vraag stellen wat er dan in werkelijkheid eerder was - de waarneming of het vervaardigen. OK, in de tijd gezien is een 15e eeuws kunstwerk éérst gemaakt maar wat als de betekenis pas ontstaat wanneer een 21e eeuws meisje ernaar kijkt ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;How to be Both&lt;/em&gt; van Ali Smith staat bol van dit soort vragen. Ze gaat nog een stapje verder en brengt haar boek uit in twee versies. De twee verhalen in het boek, "Camera" en "Eyes", kun je in willekeurige volgorde lezen en in de helft van de uitgebrachte boeken staan de verhalen in de omgekeerde volgorde. Maar je kunt zie niet allebei tegelijk lezen, dus je moet kiezen: lees je eerst het verhaal van het meisje George die een paar maanden geleden haar moeder verloren heeft ? Of lees je eerst het verhaal van Frencesco del Cossa, de getalenteerde schilder van indrukwekkende fresco's in het Palazzo Schifanoia in Ferrara ? Wat je ook kiest - je keuze is onherroepelijk en omdat je nooit een verhaal kunt "ontlezen" zul je nooit weten wat je ervaring zou zijn geweest wanneer je eerst het andere verhaal had gelezen. Fascinerend. Het E-book dat ik kocht bij Amazon bevat overigens beide varianten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;George (Georgie) heeft een paar maanden geleden haar moeder heeft verloren. Het intelligente meisje doorloopt een rouwproces waarin ze zoveel mogelijk herinneringen aan haar moeder probeert op te sporen aan de hand van muziek, boeken en schilderijen. Ze plakt een muur vol foto's en ze bezoekt plaatsen waarvan ze denkt dat haar moeder daarin geïnteresseerd zou zijn. Een paar maanden voor haar dood heeft haar moeder haar meegenomen naar Italië om fresco's te bekijken van de relatief onbekende schilder Francesco del Cossa. Moeder en dochter waren diep onder de indruk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Francesco groeit op als dochter in een arm gezin. Haar vader en moeder ontdekken dat ze prachtig kan tekenen en kort na de dood van haar moeder staat haar vader haar toe een opleiding te volgen. Maar dat kan alleen onder voorwaarde dat ze voortaan als man door het leven zal gaan. Een vrouw die schildert kan in de 15e eeuw alleen bestaan als non in een klooster. Francesco del Cossa ontwikkelt zich tot hofschilder van prachtige fresco's. Haar geheim blijft bewaard al zijn er wel veel mensen in haar directe omgeving die de werkelijkheid kennen of minstens vermoeden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wanneer Francesco de muurschilderingen maakt in het Palazzo Schifanoia in Ferrara voor voor markies Borso d'Este is duidelijk voor iedereen dat hij beter is dan alle anderen. Hij besluit niet mee te doen met de andere schilders die collectief om meer geld willen vragen maar om persoonlijk een brief aan de graaf te sturen met het verzoek om een hoger salaris op grond van zijn kwaliteiten. Het verzoek wordt afgewezen zonder dat de graaf zelfs maar komt kijken naar het werk en Francesco is zo boos dat hij een paar aanpassingen maakt in het werk en vertrekt zonder het helemaal af te maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man - vrouw verhoudingen zijn een terugkerend thema. Niet alleen in de namen (Francesca / Francesco en George / Georgie) maar ook in de feministische overtuigingen van de moeder van George en in de tekeningen van Francesco die bij nadere beschouwing allemaal iets androgyns hebben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Sprankelend" is het woord waarmee je het boek het best kunt samenvatten. Het is echt geweldig om te lezen en het raakt je door de mooie manier waarop het rouwproces van zowel Francesco als dat van Georgie is beschreven. Maar het is helemaal geen droevig boek, Ali Smith werkt talloze komische situaties door het verhaal. Niet alleen in de grappige discussies die George met haar moeder heeft maar ook bijvoorbeeld in de observaties van de geest van Francesco die George observeert terwijl ze staat te kijken naar de fresco's. Ze denkt dat George een jongen is en zij is verbijsterd door het gemak de snelheid waarmee die jongen tekeningen maakt (foto's maakt met haar iPad).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ali Smith &lt;a href="http://www.theguardian.com/books/2014/aug/24/ali-smith-the-finest-man-who-ever-lived-palazzo-schifanoia-how-to-be-both"&gt;geeft in The Guardian&lt;/a&gt; een interessant verslag van haar ontdekking van de fresco's van Francesco del Cossa en haar bezoek aan Italie als achtergrondinformatie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ik lees de boeken die &lt;a href="http://www.themanbookerprize.com"&gt;genomineerd zijn voor de Man Booker Prize 2014&lt;/a&gt;. Ik heb nu alle boeken die op de Shortlist staan gelezen. Van de Longlist moet ik er nog drie lezen. Eén daarvan moet vreemd genoeg nog uitkomen.&lt;/p&gt;</summary><category term="Ali Smith"></category><category term="androdyn"></category><category term="Cambridge"></category><category term="feminisme"></category><category term="fresco"></category><category term="italie"></category><category term="Man Booker Prize"></category><category term="man-vrouw"></category><category term="rouw"></category><category term="shortlist"></category></entry><entry><title>J - Howard Jacobson</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/09/j-howard-jacobson/" rel="alternate"></link><updated>2014-09-22T11:47:37+02:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-09-22:blog/2014/09/j-howard-jacobson/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/192825/blog-img/20160130%20J.jpg" class="left"&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Howard_Jacobson"&gt;Howard Jacobson&lt;/a&gt; beschrijft in zijn nieuwste roman &lt;a href="http://www.amazon.com/J-A-Novel-Howard-Jacobson/dp/0553419552"&gt;J&lt;/a&gt; een dystopische wereld. Er is in het recente verleden iets verschrikkelijks gebeurd waarover men niet praat, niet mág praten. Niet-weten is de officiële houding. "What Happened, IF it Happened" is de benaming. Het is een gesloten, benauwende wereld en de cultuur is doordrenkt met een vreemde mix van ontkenning en verontschuldiging. Voor alles wat je doet of zegt kun je maar beter meteen je verontschuldigingen aanbieden, een "sorry-cultuur" is tot in het extreme doorgevoerd. Heel veel mensen missen, ze zijn spoorloos verdwenen. Kinderen groeien op in weeshuizen maar niemand "weet" hoe ze daar zij daar terecht zijn gekomen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is niet dezelfde wereld waarover we lezen in boeken van &lt;a href="http://huxley.net/bnwbab.html"&gt;Aldous Huxley&lt;/a&gt; of &lt;a href="http://www.george-orwell.org/1984/"&gt;George Orwell&lt;/a&gt;. Er is geen sprake van een enorm staatsapparaat en er is geen gewelddadige repressie. Integendeel. Politiemensen zijn aardig en meelevend en officiële instanties willen best meewerken. Het zijn de mensen zélf die elkaar in de gaten houden op het hebben van politiek correcte meningen. Aan de oppervlakte is iedereen aardig. Op de radio en in de kroegen hoor je alleen maar sentimentele liedjes en men is lief voor elkaar. Het leven staat in het teken van knusse gezelligheid en genieten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antropologe Esme Nussbaum maakt zich grote zorgen over de ontwikkeling van deze maatschappij. Misdaad en geweld nemen toe en er lijkt sprake van allerlei onderhuidse agressie maar de sociale omstandigheden maken het moeilijk of onmogelijk om daarop te reageren. Ze bedenkt een gewaagd plan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Twee jonge mensen, Ailinn Solomons en Kevern Cohen ontmoeten elkaar en raken verliefd. Maar de relatie is breekbaar. Beiden zijn "wees", achtergelaten of beter gezegd verstopt door hun ouders in afgelegen gebieden. Ver weg van alle aandacht. Ze zijn anders dan andere mensen, intelligenter, creatiever maar waarom ? Dat weten ze niet goed. Ze gaan daar ieder op een verschillende manier mee om. Kevern kiest voor een leven in totale afzondering. Ailinn is lichtgeraakt en ervaart haar leven als een zoektocht naar "iets" dat het leven zin geeft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Howard Jacobson roept vragen op die je aan het nadenken zetten. De fictieve wereld die hij schetst is gepositioneerd ná het ineenstorten van de financiële wereld, de Londense City is een achterstandswijk geworden. Het is de wereld van ná een uit de hand gelopen massa pogrom waarin mensen bij het horen van de naam Cohen zich liever verstoppen en zich uitputten in ontkenningen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je herkent veel van onze maatschappij en cultuur in het beeld dat Howard Jacobson neerzet. Een gevoel van onderdrukte angst, wegkijken van de echte problemen in de wereld, hedonisme in combinatie met agressie - wanneer je de kranten bekijkt zie je niet veel anders. Wat geeft het leven zin ? Is "redding" mogelijk ? Jacobson brengt een aantal kernelementen uit de Joodse en de Christelijke religie bij elkaar. De geboorte van een kind kan hoop geven, een begin van de verlossing van de wereld. De roman is een Wake-Up Call in een wereld van groeiend antisemitisme en vreemdelingenhaat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ik lees de boeken die &lt;a href="http://www.themanbookerprize.com"&gt;genomineerd zijn voor de Man Booke Prize 2014&lt;/a&gt;. Het boek van Howard Jacobson (de "Joodse Jane Austen" zoals hij zichzelf omschrijft) staat inmiddels op de &lt;a href="http://www.themanbookerprize.com/news/man-booker-prize-fiction-2014-shortlist-revealed"&gt;Shortlist&lt;/a&gt;. Een geweldig boek, wat mij betreft zeker een kanshebber om de prijs te winnen. Als dat zo is dan zou het voor de 72-jarige auteur de tweede keer zijn dat hij de Man Booker Prize kreeg: met zijn eerdere boek &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_Finkler_Question"&gt;The Finkler Question&lt;/a&gt; won hij de prijs in 2010.&lt;/p&gt;</summary><category term="2014"></category><category term="christelijk"></category><category term="dystopie"></category><category term="Howard Jacobson"></category><category term="Joods"></category><category term="Man Booker Prize"></category><category term="redding"></category><category term="shortlist"></category><category term="verlossing"></category></entry><entry><title>The Blazing World</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/09/the-blazing-world/" rel="alternate"></link><updated>2014-09-08T20:52:10+02:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-09-08:blog/2014/09/the-blazing-world/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/192825/blog-img/20160130%20blazing%20world.jpg" class="left"&gt;Het is een bijzonder genre: de biografie van een fictief persoon. Ik herinner me &lt;em&gt;Doctor Faustus&lt;/em&gt; van Thomas Mann, &lt;em&gt;Orlando&lt;/em&gt; van Virigina Woolf en in zekere zin kun je &lt;em&gt;Summertime&lt;/em&gt; van Coetzee er ook wel onder rekenen hoewel hij het brengt als een autobiografie.  &lt;a href="http://sirihustvedt.net"&gt;Siri Hustvedt&lt;/a&gt; schrijft een biografie van Harriet ("Harry") Burden, de vrouw van een bekende kunstverzamelaar.  Harry is performance kunstenaar maar haar werk verkoopt slecht in de wereld van de &lt;em&gt;New York Art&lt;/em&gt;.  Natuurlijk ziet iedereen haar als "de vrouw van" maar ze is er óók van overtuigd dat vrouwelijke kunstenaars structureel worden miskend. Harry verzint een ingenieus plan. Ze laat drie jonge mannelijke kunstenaars, drie "maskers", haar werk exposeren om te zien wat er gebeurt. In zekere zin komt het resultaat overeen met haar verwachtingen maar toch loopt het experiment voor haar persoonlijk behoorlijk uit de hand. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je kunt altijd zeggen dat een goed kunstwerk &lt;em&gt;voor zichzelf gaat spreken&lt;/em&gt;.  De kijker / lezer ziet er iets in wat de kunstenaar niet vooraf bedacht heeft, en misschien wel helemaal niet bedoeld heeft.  Je kunt zeggen dat een kunstwerk als fenomeen bemiddelt tussen de schepper en de bewonderaar. Beiden hebben hun eigen 'filter' waardoor ze het bekijken.  Wanneer Harry haar gedachten laat realiseren door een ander creëert ze daarmee een extra laag in de structuur die alles moeilijker maakt. De mengvorm raakt haar diep.  De emotie lijkt wel wat op die van een kind-ouder situatie bij een adoptie.  Een sterke emotionele binding maar zonder de fysieke "moeder-kind" gevoelens.  Bij de eerste twee "maskers" gaat het allemaal nog wel aardig goed maar bij de derde loopt het verkeerd.  Dat komt niet alleen omdat &lt;em&gt;Rune&lt;/em&gt;, de kunstenaar, zich tegen Harry keert maar óók omdat Harry zich via een rollenspel zo heeft gecommitteerd aan hem dat ze het onderscheid tussen fictie en realiteit begint te verliezen. Wie probeert nu wie te beïnvloeden en wat is precies de betekenis van het labyrint waarin iedereen lijkt te verdwalen ? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Blazing World&lt;/em&gt; is een knap geschreven boek dat ik met plezier heb gelezen. Dat was mijn eerste reactie. Na het lezen van een boek (of het zien van een film) heb ik altijd wat tijd nodig om het allemaal te laten bezinken.  Het komt soms voor dat ik mijn mening dan wat nuanceer. Dat was bij dit boek ook het geval.  Hoe meer ik eraan terugdenk hoe sterker ik me ga afvragen wat nou eigenlijk het doel van dit boek is. Het is geen sterk verhaal. Siri Hustvedt presenteert haar biografie als een journalistieke reconstructie van dagboeken en brieven. Harry wordt neergezet als een nogal tobberige vrouw die behoorlijk met zichzelf in de knoop zit. Ze voelt zich niet thuis in de wereld waarin ze leeft: niet in haar huwelijk, niet in haar werk en niet tussen haar vrienden.  Dat kan op zich wel een goed scenario voor een boek zijn maar het probleem is dat er aan het einde in dit boek weinig hoop overblijft. Wat wel rest is een soort metafysische component waarin Harry teert op de persoonlijkheid van een paar mannen die ze artistiek heeft "leeggezogen". &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wat wél heel grappig is aan het boek is dat je als lezer je doorlopend moet afvragen wat nu echt is en wat "kunst" is. Sommige van de recensies in de reconstructie zijn bijvoorbeeld geschreven door fictieve recensenten die mogelijk zijn te herleiden tot Harriet Burden zelf - maar die in hun recensie ook verwijzen naar het werk van Siri Hustvedt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Misschien moet ik het boek nog eens lezen maar dan vanuit de optiek van een horror-vampier verhaal. Kun je als lezer ook een "masker" opzetten als filter voor het kunstwerk ? Ik heb geen idee maar het zou neerkomen op eenzelfde soort experiment.  Misschien wel interessant om eens te proberen. Of verwar ik dan ook fictie en werkelijkheid ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ik lees op dit moment &lt;a href="http://www.jaapnoordzij.nl/post/96970511197/man-booker-prize-2014-longlist"&gt;alle boeken die staan op de Longlist&lt;/a&gt; voor de &lt;em&gt;Man Booker Prize 2014&lt;/em&gt;. Ik kan me wel voorstellen waarom dit boek op de lijst is gekomen want dit jaar staan er nogal veel boeken op met een sterk filosofische insteek.  Toch ik kan me niet goed voorstellen dat dit boek (morgen) op de Shortlist verschijnt. Het is niet zo moeilijk om een verhaal te larderen met citaten van Edmund Husserl en Maurice Merlau-Ponty maar het is nog niet zo makkelijk om een "gewone lezer" inzicht te geven in de  &lt;em&gt;Fenomenologie van de Perceptie&lt;/em&gt; zoals deze laatste heeft uitgewerkt.&lt;/p&gt;</summary><category term="2014"></category><category term="fenomenologie"></category><category term="filosofie"></category><category term="Husserl"></category><category term="Kierkegaard"></category><category term="kunst"></category><category term="longlist"></category><category term="Man Booker Prize"></category><category term="new york"></category><category term="Paul Auster"></category><category term="perceptie"></category><category term="persoonlijkheid"></category><category term="psychologie"></category><category term="Siri Hustvedt"></category></entry><entry><title>Orfeo</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/09/orfeo/" rel="alternate"></link><updated>2014-09-01T17:13:07+02:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-09-01:blog/2014/09/orfeo/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/192825/blog-img/20160130%20orfeo.jpg" class="left"&gt;Ik heb weinig gevoel voor muziek. Ik kan geen instrument bespelen en ik kan geen zuivere toon zingen. Maar dat betekent niet dat ik niet van muziek houd. Muziek brengt mij in een bepaalde stemming, ze kan me ontroeren of bemoedigen maar even goed kan ze me irriteren of depressief maken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is die interactie tussen muziek en psychologie die componist Peter Els zijn leven lang blijft boeien. Peter wil zijn muzikale gaven inzetten om mensen te imponeren en misschien wel te manipuleren. Hij vertelt zijn studenten dat ze niet op zoek moeten gaan naar nieuwe vondsten, niet moeten proberen iets nieuws te creëren. Muziek &lt;em&gt;bedenk&lt;/em&gt;  je niet, muziek &lt;em&gt;is&lt;/em&gt; er. Wanneer je intens luistert naar een toon hoor je op den duur om die toon heen de muziek. Elke noot leidt als het ware tot een complete compositie die al bestaat en die er op wacht om ontdekt te worden. Muziek is om zo te zeggen gegeven met al het bestaande. Tegelijk staat het leven van Peter in het teken van een groot verlangen. Een Aristotelische zoektocht naar de essentie van muziek als een zoektocht naar de Heilige Graal. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze overtuiging van Peter Els leidt ertoe dat hij een bijna metafysische voorstelling heeft van muziek. Een componist is voor hem dan ook meer een profeet dan een ambachtsman. Hij lijkt er zelfs van overtuigd dat via zijn composities de werkelijkheid vorm krijgt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heel zijn leven heeft hij geprobeerd om een ultieme 'ervaring' de creëren, samen met zijn grote vriend Richard Bonner maar de samenwerking ontaardde telkens in ruzie. 17 jaar geleden hadden ze voor het laatst contact toen ze samen een opera componeerden over &lt;em&gt;Jan van Leiden&lt;/em&gt; en het &lt;em&gt;beleg van Münster&lt;/em&gt;. De ontaarding van de utopie, het meedogenloze optreden van de leiders, de moord op de complete bevolking het wordt allemaal in muziek gevangen en het stuk is een enorm succes. Maar op hetzelfde moment wordt een sekte in Waco (Texas) zo onder druk gezet dat de leden &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Waco_siege"&gt;collectief zelfmoord plegen&lt;/a&gt;. Peter is hierdoor diep geschokt en hij is ervan overtuigd dat zijn muziek de link heeft gelegd tussen beide gebeurtenissen alhoewel die eeuwen uit elkaar liggen. Hij weigert toestemming voor het opvoeren van de opera in andere steden. Zijn vriend Richard is daar zo boos over dat de relatie definitief wordt verbroken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peters lijn van redenering resulteert in de conclusie dat muziek gegeven is met het menselijk DNA en dat je kunt 'componeren' door het DNA te veranderen.&lt;sup id="fnref:brein"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:brein" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.  Nadat hij gepensioneerd is gaat hij op zoek naar de ultieme ervaring en hij besluit een genetisch laboratorium te bouwen. Veel bio-engineering bedrijfjes gaan failliet en het materiaal is voor een habbekrats te koop op Ebay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Door een stom toeval vestigt hij de aandacht van de politie op zich en bij een huisbezoek ontdekken agenten zijn amateur laboratorium. Ze schakelen een overheidsinstantie in die zich bezig houdt met bio-terreur en vanaf dat moment is Peter verdacht als terrorist. Wanneer hij terugkomt van een ochtendwandeling ziet hij dat de straat is afgezet en dat zijn huis wordt leeggehaald. In paniek slaat hij op de vlucht.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het boek is een verslag van Peter's vlucht van oost naar west door de Verenigde Staten.  Bij ontmoetingen tijdens die tocht leren we meer over zijn achtergrond, zijn mislukte huwelijk en zijn blijvende liefde voor zijn vrouw en dochter en over zijn grotendeels mislukte carriere.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Orfeo is een geweldig boek omdat het filosofisch uitdagend en tegelijkertijd bijzonder actueel is - een wereldvreemde componist begint als amateur-chemicus te sleutelen aan menselijk DNA en komt daarmee onder de aandacht van de overheid. Die aandacht en vooral zijn vlucht maken van hem een zondebok die hoe dan ook geofferd moet worden om het geweten van de natie gerust te stellen. Peter gaat beseffen dat alleen zijn dood de rust zal doen weerkeren. Orfeo is een actuele versie van een Graalroman die je uitdaagt om na te denken over de grenzen van ambitie, kunst en het menselijk kennen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Richard_Powers"&gt;Richard Powers&lt;/a&gt; is één van de vier Amerikaanse schrijvers waarvan dit jaar een boek op de Longlist staat van de Man Booker Prize. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ik probeer alle dertien boeken op Longlist 2014 van de Man Booker Prize te lezen. Wat mij betreft moet dit boek op de Shortlist en ik vind het zelfs een kandidaat voor winnaar&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vorige boeken, in de volgorde waarin ik ze heb gelezen:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jaapnoordzij.wordpress.com/2014/08/01/to-rise-again-at-a-decent-hour/"&gt;To Rise Again at a Decent Hour&lt;/a&gt; - Joshua Ferris&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jaapnoordzij.wordpress.com/2014/08/06/the-lives-of-others/"&gt;The Lives of Others&lt;/a&gt; - Neel Mukherjee&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jaapnoordzij.wordpress.com/2014/08/13/the-wake/"&gt;The Wake&lt;/a&gt; - Paul Kingsnorth&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jaapnoordzij.wordpress.com/2014/08/18/the-narrow-road-to-the-deep-north/"&gt;The Narrow Road to the Deep North&lt;/a&gt; - Richard Flanagan&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jaapnoordzij.wordpress.com/2014/08/23/history-of-the-rain/"&gt;History of the Rain&lt;/a&gt; - Niall Williams&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jaapnoordzij.wordpress.com/2014/08/25/we-are-all-completely-beside-ourselves/"&gt;We are all Completely Beside Ourselves&lt;/a&gt; - Karen Joy Fowler&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:brein"&gt;
&lt;p&gt;Je zou het kunnen zien als een verdere uitwerking van de Dick Swaab's stelling "Wij zijn ons brein".&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:brein" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</summary><category term="componeren"></category><category term="compositie"></category><category term="dna"></category><category term="experimenteel"></category><category term="graal"></category><category term="longlist"></category><category term="Man Booker Prize"></category><category term="muziek"></category><category term="Richard Powers"></category><category term="social media"></category><category term="Terreur"></category><category term="zoektocht"></category></entry><entry><title>We are All Completely Beside Ourselves</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/08/we-are-all-completely-beside-ourselves/" rel="alternate"></link><updated>2014-08-25T15:29:59+02:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-08-25:blog/2014/08/we-are-all-completely-beside-ourselves/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/192825/blog-img/20160130%20completely%20beside.jpg"&gt;Dit is één van die 'lastige' boeken waarover je eigenlijk niets kunt schrijven zonder het plot te verraden.  Hoewel ik in het algemeen van mening ben dat ik meer uit een boek haal wanneer ik vooraf weet waar het over gaat - of voor hetzelfde geld, bij een tweede lezing, geldt dat voor dit boek niet.  Het verrassingseffect is een essentieel onderdeel van het lezen. Dat komt ook door de chronologie in de vertelling waarbij Rosemary Cooke zich in de loopt der jaren alsmaar méér gaat herinneren van wat er in haar jeugd met haar is gebeurd. Op die manier zie je als ware haar persoonlijkheid zich ontwikkelen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dus wat kan ik erover zeggen ? OK, het plot zit intelligent in elkaar, Fowler introduceert de belangrijke elementen gedoseerd door het hele boek zodat je ook op het laatst nog voor verrassingen komt te staan. Het verhaal is psychologisch sterk omdat Fowler niet met een verklaring of een oplossing komt maar ze laat je als lezer een eigen mening vormen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Karen_Joy_Fowler"&gt;Karen Joy Fowler&lt;/a&gt; is bij mij bekend door haar boek &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_Jane_Austen_Book_Club"&gt;The Jane Austen Book Club&lt;/a&gt;, een boek waarin de romans en plots van Jane Austen op een bijzonder slimme manier zijn verwerkt tot een soort meta-verhaal. &lt;a href="http://www.imdb.com/title/tt0866437/?ref_=nv_sr_1"&gt;De film daarover&lt;/a&gt; heeft me ooit aangezet tot het lezen van alle boeken van Jane Austen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ik probeer de boeken op Longlist 2014 van de Man Booker Prize te lezen. Dit is het enige boek van de dertien boeken dat ik in de bibliotheek kon vinden. Mijn inschatting is dat dit boek niet de Shortlist gaat halen omdat het verhaal, ondanks de slimme structuur, toch te gewoon is en je zult het geen tweede keer willen lezen&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vorige boeken, in de volgorde waarin ik ze heb gelezen:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jaapnoordzij.wordpress.com/2014/08/01/to-rise-again-at-a-decent-hour/"&gt;To Rise Again at a Decent Hour&lt;/a&gt; - Joshua Ferris&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jaapnoordzij.wordpress.com/2014/08/06/the-lives-of-others/"&gt;The Lives of Others&lt;/a&gt; - Neel Mukherjee&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jaapnoordzij.wordpress.com/2014/08/13/the-wake/"&gt;The Wake&lt;/a&gt; - Paul Kingsnorth&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jaapnoordzij.wordpress.com/2014/08/18/the-narrow-road-to-the-deep-north/"&gt;The Narrow Road to the Deep North&lt;/a&gt; - Richard Flanagan&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jaapnoordzij.wordpress.com/2014/08/23/history-of-the-rain/"&gt;History of the Rain&lt;/a&gt; - Niall Williams&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary><category term="animal"></category><category term="education"></category><category term="health"></category><category term="Karen Joy Fowler"></category><category term="longlist"></category><category term="Man Booker Prize"></category><category term="parents"></category><category term="personality"></category><category term="psychology"></category></entry><entry><title>History of the Rain</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/08/history-of-the-rain/" rel="alternate"></link><updated>2014-08-23T12:01:36+02:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-08-23:blog/2014/08/history-of-the-rain/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img width="200" height="200" class="left" src="http://jaapnoordzij.files.wordpress.com/2014/08/20140818-history-rain.jpg"&gt;Op een zolderkamertje, onder een dakraam waarop iedere dag opnieuw de regen neerklettert, beschrijft de zieke Ruth Swain haar familiegeschiedenis. Ze is te zwak om buiten te komen, wanneer ze naar Dublin gaat voor behandeling moet ze met een ambulance gebracht worden. Toch is de wereld voor haar oneindig groot want op haar zolderkamer heeft ze de nagelaten bibliotheek van haar vader en haar grootvader. Maar dan 3000 boeken, een zorgvuldige selectie uit de wereldliteratuur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ruth beschrijft haar familiegeschiedenis en ze doet dat aan de hand van literatuurfragmenten. Bijna elke zin van haar boek bevat citaten of verwijzingen naar boeken van grote auteurs. Al haar gevoelens, haar geluk en haar pijn weet ze gespiegeld in citaten en aforismen. "Alleen zijn is niet hetzelfde als eenzaamheid", leert ze van Robinson Crusoe en Don Quichotte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;History of the Rain&lt;/em&gt; gaat over ziekte, dood, armoede, verlies en ellende en vooral over de altijd maar vallende regen in Clare en het opkomende water van de rivier de Shannon. Maar het is vooral óók een boek over geluk, verlangen en schoonheid; over het genieten van geborgenheid, van liefde, eerlijkheid en aanhankelijkheid. Ruth erft van haar vader de liefde voor poëzie en de wetenschap dat waarheid en realisme alleen gevonden kan worden in verhalen. Ierse verhalen met een tikkeltje magie. Verhalen over het vissen naar zalm en over een "leap of faith" die de vis moet maken om terecht te komen op de plek waar ze wil sterven. Virgil Swain, de vader van Ruth, is ongeschikt voor het boerenleven waardoor het gezin financieel in armoede leeft en aangewezen is op hulp van andere bewoners in het dorp. Maar het is ook Virgil, buiten een school opgevoed als latinist door zíjn vader Abraham Swain, die er in slaagt de rijkdom van literatuur en poëzie over te brengen op zijn dochter en zijn gezin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is vooral het contrast tussen de beleefde werkelijkheid uit de boeken en de waargenomen werkelijkheid in het leven van het gezin Swain waardoor het boek uitblinkt. Wanneer Ruth alleen zou letten op de omstandigheden zou haar leven een aaneenschakeling van ellende zijn. Maar omdat ze achter die omstandigheden zoveel plezier beleeft aan de literatuur en poëzie kan ze het leven aan en is ze zelfs een bron van inspiratie voor haar omgeving. Lezen helpt haar om de dood van geliefden te verwerken en om te gaan met haar ziekte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Niall_Williams"&gt;Niall Williams&lt;/a&gt; schreef een boek dat leest als een reis door enkele eeuwen literatuurgeschiedenis. Het staat vol met prachtige Ierse ironie die zowel betrekking heeft op de Ierse volksaard als op het leven van de Ruthie zelf. De onderliggende laag in het verhaal mag dan zwaar en depressief-makend zijn, de toon is luchtig en maakt je vrolijk tijdens het lezen. Het is die combinatie die het boek uniek maakt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ik probeer de boeken op Longlist 2014 van de Man Booker Prize allemaal te lezen. Helaas kan ik er maar één lenen uit de bibliotheek. Amazon heeft ze bijna allemaal, een paar boeken moeten nog uitkomen. Dit is mijn vijfde boek van de dertien. Wat mij betreft is dit boek een Short-lister&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vorige boeken, in de volgorde waarin ik ze heb gelezen:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jaapnoordzij.wordpress.com/2014/08/01/to-rise-again-at-a-decent-hour/"&gt;To Rise Again at a Decent Hour&lt;/a&gt; - Joshua Ferris&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jaapnoordzij.wordpress.com/2014/08/06/the-lives-of-others/"&gt;The Lives of Others&lt;/a&gt; - Neel Mukherjee&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jaapnoordzij.wordpress.com/2014/08/13/the-wake/"&gt;The Wake&lt;/a&gt; - Paul Kingsnorth&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://jaapnoordzij.wordpress.com/2014/08/18/the-narrow-road-to-the-deep-north/"&gt;The Narrow Road to the Deep North&lt;/a&gt; - Richard Flanagan&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary><category term="Ierland"></category><category term="longlist"></category><category term="Man Booker Prize"></category><category term="Niall Williams"></category></entry><entry><title>The Narrow Road to the Deep North</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/08/the-narrow-road-to-the-deep-north/" rel="alternate"></link><updated>2014-08-18T17:30:21+02:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-08-18:blog/2014/08/the-narrow-road-to-the-deep-north/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/192825/blog-img/20160129%20The%20Narrow%20Road%20To%20The%20Deep%20North.jpg" class="left"&gt; In 1689 maakte de Japanse dichter-monnik Matsuo Basho een trektocht van 159 dagen door Tohoku, het noordelijk deel van Japan. Hij schreef daarover een reisdagboek met als titel &lt;a href="http://www.amazon.com/Narrow-Travel-Sketches-Penguin-Classics/dp/0140441859" title="Boek Amazon"&gt;The Narrow Road to the Deep North&lt;/a&gt;. De tocht was gevaarlijk vanwege de weersomstandigheden maar óók omdat het gebied onveilig werd gemaakt door rovers. Het dagboek van Basho werd beroemd vanwege de mooie en realistische beschrijving van de omgeving, &lt;a href="http://terebess.hu/english/haiku/basho2.html" title="Narrow Road to the Deep North"&gt;aangevuld met mooie Haiku's&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://meta.spcollege.edu/?p=142" title="ZEN INFLUENCES IN THE POETRY OF MATSUO BASHO"&gt;Richard Flannagan&lt;/a&gt; gebruikt dezelfde titel als metafoor voor het leven van zijn protagonist Dorrigan Evans. Die leidt een hard leven maar ook een leven gevuld met een grote liefde voor literatuur. Opgegroeid in een straatarm gezin, ergens aan een spoorweg in Tasmanië ontwikkelt Dorrigan zich tot een ervaren en gewaardeerd chirurg. Zijn weg voert hem als officier in het Australische leger langs de verschrikkingen van de Tweede Wereldoorlog met als dieptepunt zijn werk voor de Japanners aan de beruchte Birma spoorweg. Zijn weg voert hem ook langs de bedden van heel veel vrouwen want "liefde" is een verwarrend begrip voor Dorrigan. Kort voor de oorlog dacht hij zijn grote liefde gevonden te hebben in de persoon van Amy, de jonge vrouw van zijn oom, maar ook dat was een onmogelijke liefde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het boek was moeilijk om "in" te komen. In het begin vond ik er niet veel aan. Ik had moeite mijn 100 pagina grens&lt;sup id="fnref:grens"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:grens" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; te halen. Maar het vreemde aan het boek is dat het "groeit", je zou kunnen zeggen dat het verhaal steeds beter wordt. Als je de metafoor van de "Narrow Road" volgt dan wordt het pad zwaarder en het uitzicht weelderiger. In Matsuo Boshi's boek zie je invloeden van het &lt;a href="http://meta.spcollege.edu/?p=142" title="ZEN INFLUENCES IN THE POETRY OF MATSUO BASHO"&gt;Zen Boeddhisme&lt;/a&gt; &lt;sup id="fnref:zen"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:zen" rel="footnote"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Flannagan's boek herhaalt dat in zekere zin in het leven en de gedachten van Dorrigan. "De wereld is zoals ze is, jongen" gaf zijn moeder altijd als antwoord op moeilijke vragen. Het zinnetje komt regelmatig terug in de ervaringen van Dorrigan. Deze houding van berusting helpt hem om te overleven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een groot deel van het boek staat in het teken van een verschrikkelijk verlies. Verlies van een grote liefde, verlies van menswaardigheid, verlies van moraal bij zowel Japanners als bij de Australische militairen, verlies van een kind door abortus (Amy) of gedwongen adoptie (bij zijn broer Tom). Mensen krabbelen op en na verloop van tijd kunnen ze zich de details niet meer herinneren. De POW's herinneren zich niet meer hoe erg het was, het lijkt of de tijd het lijden uitwist. Er komt een soort achteloze berusting voor in de plaats al verdwijnt de herinnering niet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daarmee tekent Flannagan ook Dorrigan's houding tegenover liefde: Liefde heeft te maken met diep vertrouwen en zich inzetten voor de ander. Zelfs als dat bijna onmogelijke inspanning vraagt. Liefde heeft weinig te maken met seksualiteit, Dorrigan gebruikt seks net zoals hij in grote hoeveelheden drank gebruikt. Maar het lost zijn probleem van diepe eenzaamheid niet op. Zijn vrouw Ellen zegt tijdens een borrel tegen vrienden dat Dorrigan waarschijnlijk de meeste eenzame man op de wereld is. Ze lachen haar uit. "Dorrigan ?", gevierd chirurg, beroemd spreker namens de oud-krijgsgevangenen, geliefd bij alle vrouwen ? Maar de opmerking raakt de kern van de zaak en niemand beseft dat Dorrigan's reis naar het "diepe noorden" een hellevaart is. Je zou ook kunnen zeggen dat het begrip "liefde" voor Dorrigan betrekking heeft op het zich inzetten voor de ander, de_Filia_ of zelfs &lt;em&gt;Agapè&lt;/em&gt;. In zijn verhouding tot vrouwen lijkt het hem meer te gaan om de consumerende variant van liefde, de &lt;em&gt;Epithumia&lt;/em&gt;. Maar hoe vreemd het ook klinkt, de alles overheersende liefde voor de één, de liefde die doet versmelten met een ander, de &lt;em&gt;Eroos&lt;/em&gt;, beleeft hij met niemand, zelfs niet met Amy. Het is zijn grote angst voor verlies dat hem verhindert zich te over te geven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Richard Flannagan geeft een indringende beschrijving van het leven en de gedachten van Dorrigan. Hij doet dat zo goed dat de groeiende onthechting tussen Dorrigan en zijn omgeving als een besmetting overkomt op de lezer. Het effect is dat Dorrigo Evans, niet echt tot leven komt. Ik lees heel veel over hem en ik volg zijn gedachten over liefde en over oorlog en lijden maar uiteindelijk blijft hij mij vreemd. Hij is een liefhebben van literatuur - dus het is ook echt een boek voor "lezers" - maar wat zoekt hij, wat wil hij, wat motiveert hem, wat laat hem "tikken". Zijn karakter blijft een raadsel. Aan de ene kant maakt dat het boek mooier en mysterieuzer, maar tegelijkertijd geeft het een gevoel van onthechting en vervreemding. Dat je als lezer het boek toch mooi kunt vinden is een grote prestatie van Flanagan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ik probeer de boeken op Longlist 2014 van de Man Booker Prize allemaal te lezen. Dit is mijn vierde boek van de dertien. Ik kan me wel voorstellen dat het de Shortlist haalt, vooral omdat het een directe link heeft met literatuur maar wat mij betreft hoort het daar niet thuis.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:grens"&gt;
&lt;p&gt;Wanneer ik een boek lees leg ik een grens bij pagina 100. Als heb verhaal me dan nóg niet in z'n greep heeft leg ik het boek weg. Er zijn zóveel andere boeken die ik nog graag wil lezen.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:grens" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:zen"&gt;
&lt;p&gt;In the study of Zen Buddhism, “one must break through the boundaries of conventional thought using meditation and experience the world as it truly is in the moment.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:zen" rev="footnote" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</summary><category term="Australië"></category><category term="Birma spoorweg"></category><category term="japan"></category><category term="liefde"></category><category term="longlist"></category><category term="Man Booker Prize"></category><category term="Richard Flanagan"></category><category term="tweede wereldoorlog"></category><category term="Zen"></category></entry><entry><title>The Wake</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/08/the-wake/" rel="alternate"></link><updated>2014-08-13T13:42:17+08:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-08-13:blog/2014/08/the-wake/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img width="200" height="200" class="left" src="http://jaapnoordzij.files.wordpress.com/2014/08/20140812-the-wake.jpg"&gt; Er zijn twee dingen bijzonder aan dit boek en ze hebben met elkaar te maken. Ten eerste is het boek geschreven in Oud-Engels, de taal die gesproken werd in Engeland rond 1066. Natuurlijk is het geen écht Oud-Engels want dan zou je een taalgeleerde moeten zijn om het boek te kunnen lezen, maar de schrijver doet een poging om het daarop te laten lijken. Het is wel even wennen wanneer je begint te lezen maar na zo'n 30 pagina's zat ik er goed in. Misschien is het voor een Nederlander ook iets makkelijker want de oude taal bevat meer Germaanse woorden dan het huidige Engels. Het is wel belangrijk om eerst even de notitie aan het einde van het boek te lezen over de principes van de taal voordat je begint met lezen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het gevolg van deze aanpak van &lt;a href="http://www.paulkingsnorth.net"&gt;Paul Kingsnorth&lt;/a&gt; is dat geen enkele uitgever bereid was zijn boek uit te geven. De uitgave is dus gefinancierd via &lt;em&gt;Crowd Funding.&lt;/em&gt; Het is voor het eerst dat een &lt;em&gt;Self Published&lt;/em&gt; boek terecht komt in de &lt;a href="http://www.themanbookerprize.com/news/longlist-2013-announced"&gt;Longlist van de Man Booker Prize&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Buccmaster of Holland&lt;/em&gt; is een vreemde man. Hij is opgevoed door zijn grootvader met de &lt;em&gt;oude germaanse goden&lt;/em&gt; van Engeland en moet niets hebben van het christendom. Hij hoort stemmen van oude goden en vergeten superhelden en na de slag bij Hastings ziet hij zichzelf als een soort messias die Engeland moet verlossen van de Franse veroveraars en hun koning Guillaume. De realiteit is dat hij niet met mensen kan omgaan, geen initiatief toont en op het schizofrene af achterdochtig is. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buccmaster wil eerst helemaal niets weten van de oorlog. Hij wordt gedwongen zijn zoons af te staan om dienst te nemen in het leger van koning Harold maar zelf blijft hij lekker thuis bij zijn vrouw.  Zelfs wanneer het duidelijk wordt dat het Engelse leger de slag heeft verloren en dat hij zijn zoons niet zal weerzien, vindt hij het allemaal wel best. Op een dag, als Buccmaster niet thuis is verschijnen Franse ridders. Ze vermoorden iedereen en steken het dorp in brand. Buccmaster moet vluchten voor zijn leven. De oorlog, die tot op dat moment een verre nachtmerrie leek, blijkt reëel.  Plotseling is hij alléén op de wereld. Als landeigenaar genoot hij het nodig aanzien in zijn dorp maar nu er niemand meer over is kan hij zich niet langer laten voorstaan op zijn status. Het is duidelijk dat de trauma's die hij in zijn jeugd heeft opgelopen, niet verdwenen zijn.   &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ondanks zijn tekortkomingen slaagt hij erin een paar mannen om zich heen te verzamelen. Maar van de &lt;em&gt;grote daden&lt;/em&gt; waar hij het altijd over heeft komt niets terecht. Af en toe weten ze een Franse ridder in een hinderlaag te lokken om hem te vermoorden maar daar blijft het bij. Omdat hij niemand vertrouwt zoekt Buccmaster geen aansluiting bij andere verzetsgroepen en zijn bende lijdt dan ook een jammerlijk bestaan in de bossen.  Op een goede dag besluit hij voor de zoveelste keer dat hij het anders moet aanpakken en terug moet keren naar de plek waar zijn huis stond.  Eenmaal daar aangekomen slaan de stoppen door.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het oud-engels is het probleem niet maar toch had ik in het begin veel moeite mij thuis te voelen in het boek. Dat komt omdat Paul Kingsnorth zijn lezers vrij lang laat "zweven".  Ik had geen idee welke kant het verhaal op zou gaan en pas een heel eind verder in het boek krijgt je meer te horen over de jeugd van Buccmaster waardoor je het allemaal een beetje beter kunt plaatsen.  Vanaf dat moment had ik meer greep op het verhaal. Terugkijkend is deze aanpak wel sterk. Het betekent in elk geval dat ik op zoek bleef naar de motivatie van Buccmaster.  Paul Kingsnorth weet de psychologische effecten die het gedrag van Buccmaster op zijn mannen heeft mooi weer te geven. Ze worden voortdurend heen en weer geslingerd tussen hun verlangen om te vechten en hun "bewondering" voor hun leider die helemaal geen initiatief toont en hen volledig in het donker laat over zijn bedoelingen. Als lezer kun je goed met ze meevoelen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ik probeer de boeken op Longlist 2014 van de Man Booker Prize allemaal te lezen. Ik heb er op dit moment drie gelezen. Vijf van de dertien boeken moeten nog uitkomen. Het verhaal in dit boek is sterk maar het zou me verbazen als het de Shortlist haalt&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary><category term="1066"></category><category term="2014"></category><category term="crowd funding"></category><category term="Hastings"></category><category term="longlist"></category><category term="Man Booker Prize"></category><category term="Paul Kingsnorth"></category><category term="self publishing"></category></entry><entry><title>The Lives of Others</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/08/the-lives-of-others/" rel="alternate"></link><updated>2014-08-06T21:01:07+08:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-08-06:blog/2014/08/the-lives-of-others/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img width="200" height="200" class="left" src="http://jaapnoordzij.files.wordpress.com/2014/08/20140804-the-lives-of-others.jpg"&gt; &lt;em&gt;The Lives of Others&lt;/em&gt; is een groots familie epos over het langzame verval van de Bengaalse familie Gosh  in de jaren 1960 - 1970. Het boek staat op de Longlist van de Man Booker Prize 2014.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neel Mukharjee start het boek met een alledaagse gebeurtenis op een namiddag in Calcutta in 1967. Het toneel is het vier verdiepingen grote huis van de familie Ghosh.  Een schelle uithaal van schoondochter Purnima aan het adres van haar dochter Bulli roept bij de bewoners, de grootouders en de gezinnen van de vier kinderen, uiteenlopende emoties op. Hiermee introduceert hij in één keer de hoofdpersonen en plaatst hij zijn lezers meteen midden in het verhaal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wat volgt  omvat zowel geschiedenis van een &lt;em&gt;upper-middleclass&lt;/em&gt; familie in Calcutta als het leven van de jongste kleinzoon Supatrik die zich heeft aangesloten bij de "&lt;em&gt;Naxalites&lt;/em&gt;", een Maoïstische guerrilla beweging. Beide verhalen zijn op een knappe manier door elkaar geweven. Je ervaart het schrijnende contrast tussen een middenklasse die zich in stand moet houden door omkoping van leveranciers, overheid, politie en vakbonden en de dromen van een jonge wereldverbeteraar die op het platteland gaat leven om het harde leven van de rechteloze boeren uit de eerste hand te ervaren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als in een vertraagde film beleef je in terugblikken de langzame ondergang van de familie. Het huishouden van een Bengaalse groot-familie rust op de schouders van de oudste schoondochter maar door het vertrek van haar zoon belandt schoondochter Sandhya in een diepe depressie. Jarenlang opgekropte frustraties komen aan de oppervlakte en het huishouden ontaardt in een chaos van openlijke haat en nijd.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ook zakelijk staat de eens welvarende familie aan de rand van de afgrond. Door beoordelingsfouten en zakelijke overmoed van de pater familias Prafullanath en vooral door de rigide gebruiken en familie verhoudingen waardoor de zoons niets te vertellen hebben lijkt sociale ontwikkeling en innovatie onmogelijk. Het is triest om te lezen hoe ook de laatste papierfabriek van de familie te gronde gaat door een staking omdat de rigide Prafullanath simpelweg weigert een medewerker die zijn hand verliest door een bedrijfsongeluk  in dienst te houden. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supratik verzet zich tegen de bestaande verhoudingen. Zonder zijn familie in te lichten duikt hij onder  en sluit zich aan bij de Naxalite&lt;sup id="fnref:naxalite"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:naxalite" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; beweging, ook bekend uit &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_Lowland"&gt;The Lowland&lt;/a&gt; van Jhumpa Lahiri dat vorig jaar op de Shortlist voor de Man Booker Price stond. Hij gaat op het platteland wonen om de arme boeren voor te bereiden op een revolutie waarbij ze al het onrecht zullen afwerpen en nemen wat hen toekomt. Supratik leert in elk geval dat het leven van de arme boeren een heel stuk zwaarder is dan hij ooit had gedacht en zijn illusies om de situatie te veranderen vervliegen als rook. Het zal allemaal nog niet zo makkelijk gaan, zeker niet omdat de politie de landeigenaren beschermt. Het is voor mij terecht dat  de titel "&lt;em&gt;The Lives of Others&lt;/em&gt;" associaties oproept met Simone de Beauvoir's "&lt;em&gt;Le sang des autres&lt;/em&gt;". Het is niet zo moeilijk om de revolutie te preken maar het is anders wanneer je de kosten van de strijd aan den lijve gaat ondervinden. En bovenal : Meestal zijn het niet de revolutionaire leiders die de prijs van het verzet betalen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Lives of Others is een geweldig boek dat je meesleept in een naar beneden gerichte spiraal waaruit geen ontsnapping mogelijk lijkt. Terwijl je met de ogen van een buitenstaander denkt "wat zouden veel van die problemen toch makkelijk oplosbaar zijn door wat meer sociale rechtvaardigheid en wat minder zelfverrijking en corruptie". De oude bediende Madan-da die uiteindelijk puur door zijn lage sociale status zelf ook slachtoffer wordt, vat het mooi samen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;‘Being kinder to your near and dear ones – isn’t that a bigger thing than doing good for the unknown mass of people?’&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ik probeer de boeken op Longlist 2014 van de Man Booker Prize allemaal te lezen. Ik heb er op dit moment inmiddels vijf, de drie volgende moet ik nog lenen of kopen. Vijf van de dertien boeken moeten nog uitkomen. Wat mij betreft is er alle reden om dit boek op de Shortlist te plaatsen.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:naxalite"&gt;
&lt;p&gt;De &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Naxalite"&gt;"Naxalite" beweging&lt;/a&gt; is een Maoïstische afsplitsing van de Communist Party of India (Marxist) - CPI(M). De beweging is tot op vandaag actief. Lees het interessante &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Naxalite"&gt;artikel op Wikipedia&lt;/a&gt; voor meer achtergronden. Het artikel gaat ook in op recente successen van de overheid in het optreden tegen de Naxalites via sociale hervormingen waardoor hen de wind uit de zeilen wordt genomen. &amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:naxalite" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</summary><category term="2013"></category><category term="Bengalen"></category><category term="guerrilla"></category><category term="India"></category><category term="Man Booker Prize longlist"></category><category term="maoïsme"></category><category term="marxisme"></category><category term="Naxalite"></category><category term="Neel Mukherjee"></category><category term="rechtvaardigheid"></category><category term="sociaal"></category></entry><entry><title>To Rise Again at a Decent Hour</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/08/to-rise-again-at-a-decent-hour/" rel="alternate"></link><updated>2014-08-01T15:30:22+08:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-08-01:blog/2014/08/to-rise-again-at-a-decent-hour/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img width="200" height="200" class="left" src="http://jaapnoordzij.files.wordpress.com/2014/08/20140801-to-rise-again-at-a-decent-hour.jpg"&gt; De Amerikaanse schrijver &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Joshua_Ferris"&gt;Joshua Ferris&lt;/a&gt; is één van de vier Amerikanen die in 2014 voor het eerst op de &lt;a href="http://www.themanbookerprize.com/news/longlist-2014-announced"&gt;Longlist&lt;/a&gt; van de &lt;a href="http://www.themanbookerprize.com/man-booker-prize-2014"&gt;Man Booker Prize&lt;/a&gt; staat.&lt;sup id="fnref:1e"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1e" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Met zijn 39 jaar is hij tegelijk de jongste in de groep.  Ferris' boek staat boordevol levensvragen: Wat maakt je leven zinvol ? Is godsdienst méér dan een verzameling rituelen en gebruiken die je een goed gevoel geven ? Als God niet bestaat, hoe modelleer je dan de "taal" van je persoonlijke rituelen ? En bij elkaar opgeteld: kun je als atheïst zélf een systeem van  regels en gebruiken opzetten dat zin aan je leven geeft ? Je moet een beetje van godsdienst-filosofie houden wanneer je begint aan &lt;em&gt;To Rise Again at a Decent Hour&lt;/em&gt;, maar als dat zo is dan heb je een geweldig boek te pakken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tandarts Paul O'Rourke heeft een goedlopende praktijk aan &lt;em&gt;Park Avenue&lt;/em&gt; in New York. Hij is met zijn iPhone (zijn &lt;em&gt;me-machine&lt;/em&gt;) actief op blogs van de &lt;em&gt;Boston Red Sox&lt;/em&gt; maar verder doet hij niet zoveel op internet. Zijn adoratie van de &lt;em&gt;Sox&lt;/em&gt; grenst aan religieuze toewijding en is omgeven met allerlei bijgelovige acties: hij móet vooraf kip eten en hij móet altijd de eerste inning zien en hij mag níet in de kamer zijn tijdens de zesde inning  en ... &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paul's vader was manisch-depressief en heeft zelfmoord gepleegd toen Paul negen jaar oud was. Paul idealiseert de mensen die hij ontmoet maar wanneer ze niet aan zijn hoge verwachtingen voldoen keert hij zich van hen af. Zijn wereldbeeld is dan ook nogal misantropisch. Connie, zijn ex vriendin, die nog altijd in de praktijk op Park Avenue werkt, verwijt hem dan ook dat hij haar "objectiveert". Ze zijn uit elkaar omdat Paul geen kinderen wil. De werkelijke reden is dat hij bang is voor de onvoorwaardelijke liefde die hij zijn kinderen zal moeten geven. In feite staat heel het leven van Paul in het teken van het zoeken naar echte diepgaande contacten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zijn cynische wereldbeeld zegt hem dat zijn patiënten hun pijn aan zichzelf te danken hebben. Als ze maar goed zouden flossen en poetsen met een elektrische tandenborstel dan zou het nooit zover zijn gekomen. Maar Paul is ook realistisch genoeg om te beseffen dat het niet altijd zo makkelijk ligt. Dat brengt hem op existentiële vragen over de menselijke conditie en over zoiets als "erfzonde" of "slechte genen". Met veel van zijn patiënten begint hij over metafysische zaken. Een mooi voorbeeld is wanneer een jonge zakenman weigert de gaatjes in zijn kiezen te laten vullen "omdat hij er geen last van heeft".  Paul is verbijsterd. Hoezeer hij ook zijn best doet om de foto's uit te leggen, de man zegt vriendelijk dat hij het allemaal begrijpt maar dat hij het nu eenmaal niet zo ervaart. Een prachtige omgekeerde metafoor over de spanning tussen ervaring en geloof.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot zijn verbijstering merkt Paul op een dag dat zijn online identiteit is gehackt. Hij heeft plotseling een website, een Facebook- en een Twitter account. Bovendien reageert iemand onder zijn naam op alle mogelijke sites zoals de Times en de Huffington Post. "Zijn" nogal obscure commentaren verwijzen naar een groot onrecht dat hem en zijn "voorgeslacht" heeft geraakt. Wat erger is: de commentaren lijken antigodsdienstig en antisemitisch. Paul is overtuigd atheïst maar dat betekent helemaal niet dat hij het eens is met die commentaren. Integendeel, hij heeft een grenzeloze bewondering voor gelovigen en de manier waarop ze hun leven inhoud geven. Hij wil die verbondenheid óók ervaren, maar dan zonder een god. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paul is natuurlijk woedend en probeert degene te vinden die hem dit flikt. Dat lukt hem al snel en tegen het advies van zijn advocaat in gaat hij via email de dialoog met de onbekende aan. Die probeert hem te laten inzien dat Paul een &lt;code&gt;Ulm&lt;/code&gt; is, een nazaat van het (bijbelse) volk de Amalekieten. Paul raakt meer en meer geïntrigeerd. Hij is doorlopend bezig met zijn email conversatie en laat zijn werk versloffen. Mensen die hem kennen benaderen hem om vragen te stellen over zijn online activiteiten. Paul ontkent heftig dat hij degene is die de berichten plaatst maar de online-uitingen liggen voldoende dicht tegen zijn eigen overtuiging aan om het hem érg ongemakkelijk te maken. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de tweede helft van het boek worden de dialogen interessanter. Paul komt dan via de telefoon in rechtstreeks contact met Grant Arthur, de man die zijn account heeft gehackt. Die probeert hem over te halen zijn godloze godsdienst te omarmen. Via de tweets komt hij in contact met een &lt;em&gt;Investment Banker&lt;/em&gt; die net als hij op zoek is naar zingeving maar twijfelt aan de benadering van Arthur.  Ook komt hij opnieuw in contact met een oom uit de Joodse familie van Connie, zijn ex. Oom Stuart trekt zich zijn lot aan probeert hem duidelijk te maken wat de Joodse visie op Godsdienst is en wat het verschil is tussen &lt;em&gt;gebruiken&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;geloof&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;religie&lt;/em&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Joshua Ferris gooit een groot aantal actuele levensvragen in de lucht maar geeft geen uitgekauwde antwoorden. Hij belicht heel mooi het postmoderne spanningsveld tussen orthodox geloof, religieuze ervaring en atheïsme waarbij hij elk van die benaderingen in zijn waarde laat. Mensen zoeken altijd naar rituelen maar je hoeft hiervoor niet een gelovige te zijn, lees het blad &lt;a href="http://www.happinez.nl/home.htm"&gt;Happinez&lt;/a&gt; maar. Het leuke van dit boek is dat Ferris je ertoe aanzet om er eens over na te denken hoe de relatie nu precies ligt tussen die rituelen en het doel ervan. Heeft een KFC-kip maal  vóór een wedstrijd een positieve invloed op de uitslag ? Wanneer je je houdt aan God's geboden uit Bijbel of Thora, heeft dat dan dezelfde waarde ? Het is vooral de Joodse familie van Connie die geschokt reageert: rituelen uitvoeren zonder in God te geloven heeft geen zin. Als Christen zeg ik precies hetzelfde. Het zijn niet de rituelen die zin geven, het is de onderliggende waarde. Maar die rituelen zijn ook weer niet zinloos. Kortom - dit is een boek om heerlijk over na te denken nadat je het gelezen hebt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En overigens ook een humoristisch boek over het alledaagse drukke leven van een tandarts aan de &lt;em&gt;Upper East Side&lt;/em&gt;, zijn medewerkers en zijn patiënten. Op Amazon schreef iemand in een reactie : &lt;em&gt;één voordeel: na het lezen van dit boek ga je voortaan met religieuze ijver elke dag opnieuw je tanden flossen&lt;/em&gt;, een goede samenvatting. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ik probeer de boeken op Longlist 2014 van de Man Booker Prize allemaal te lezen. Ik heb er op dit moment inmiddels vijf, de drie volgende moet ik nog lenen of kopen. Vijf van de dertien boeken moeten nog uitkomen. Eerlijk gezegd denk ik niet dat dít boek de Shortlist gaat halen, het zal niet iedereen aanspreken.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1e"&gt;
&lt;p&gt;Tot vorig jaar konden alleen Engelstalige schrijvers genomineerd worden uit Engeland en de Commonwealth. Vanaf 2014 mag iedere Engelstalige schrijver genomineerd worden, dus ook Amerikaanse schrijvers.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1e" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</summary><category term="2014"></category><category term="Atheisme"></category><category term="christelijk"></category><category term="filosofie"></category><category term="geloof"></category><category term="Joods"></category><category term="Joshua Ferris"></category><category term="longlist"></category><category term="Man Booker Prize"></category><category term="relatie"></category><category term="tandarts"></category><category term="theologie"></category></entry><entry><title>La Superba</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/07/la-superba/" rel="alternate"></link><updated>2014-07-26T11:46:57+08:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-07-26:blog/2014/07/la-superba/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img width="200" height="200" class="left" src="http://jaapnoordzij.files.wordpress.com/2014/07/20140726-la-superba.jpg"&gt; Ik lees vooral Engelstalige literatuur. Maar de winnaar van de Libris Literatuurprijs mag natuurlijk niet op mijn &lt;em&gt;Books-To-Read-List&lt;/em&gt; ontbreken. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La Superba&lt;/em&gt; is het verhaal van Genua &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Zij is mooi en hardvochtig ... aanlokkelijk en overmoedig. Zij verleidt en verdelgt. In die zin staat Genua La Superba symbool voor Europa als geheel. Achter haar ondoordringbare muur van grenscontroles, asielprocedures, opsporingsbeambten en gedwongen uitzettingen ligt zij onweerstaanbaar te pronken ... Wie hier weet binnen te dringen, denkt alleen daarom al zijn droom te hebben waargemaakt. Hij is in het paradijs. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Een beroemd schrijver gaat in een buitenlandse stad wonen en schrijft daar een boek over, het is al vaker vertoond. Van iemand met de kwaliteiten van Ilja Leonard Pfeijffer verwacht je tegen de achtergrond van dit citaat een prachtige metafoor over Europa, een filosofisch betoog over schoonheid, een vergezicht over een ommuurd fort met paarlen poorten in mondiaal perspectief. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat Ilja Leonard Pfeijffer dichter is kan je niet ontgaan op basis van zijn taalgebruik - dat is prachtig gestileerd. Mooie zinnen en slimme woordspelingen te over : &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ik douche mij bij de aanblik van fonteinen. Ik poets mijn tanden met de glimlach van toevallige passanten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;De grens tussen fictie en werkelijkheid houdt hij zo vaag mogelijk. &lt;em&gt;Je moet je verbeelding laten werken&lt;/em&gt; is het grote thema van zijn boek. Het heeft verschillende delen (als stadswijken) die bij elkaar gehouden worden door een paar mooie intermezzo's als de verborgen pleintjes ergens in de oude wijken. En dan natuurlijk dat verhaal over het gevonden vrouwenbeen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar wanneer ik na het lezen terugdenk en probeer te reflecteren op wat ik nu eigenlijk gelezen en geleerd hebt dan blijft het akelig stil in mijn hoofd. De talloze vunzige tiener-fantasietjes over drank en seks, daar kan ik nog wel doorheen kijken. Je ervaart een wervelwind van zuigende verhalen. Het intermezzo over de oude alcoholist Don is komisch, het intermezzo over Djiby, de illegale Senegalees is ontroerend. Maar wat is nou de boodschap van het boek ? Waar zijn nou die observaties over Europa als het de hemel en over de ongenaakbare schoonheid van het paradijs ? Waar is de uitgestoken hand naar de ánder ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ilja probeert ons duidelijk te maken dat economische vluchtelingen (Marokkanen en Senegalezen naar Europa, Italianen in de vorige eeuw naar de VS) gedreven worden door een vorm van marktdenken. Aangetrokken door een mooie en verleidelijke nieuwe wereld blijken ze terecht te komen tussen de ratten in een hoerenkast. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Net als de oude Don vertelt Ilja dezelfde anekdote wel drie keer: over een Marokkaan, een Italiaan en een Senegalees. Een familie legt de laatste spaarcentjes plus geleende bedragen bij elkaar legt om tenminste voor één familielid een beter leven te kopen in de hoop dat dit familielid zo rijk wordt dat hij hen kan onderhouden. Het is een investering waarover is nagedacht. Alleen de businesscase rammelt nogal want men calculeert alleen de kosten van de reis. Men denkt dat, eenmaal in het beloofde land, alles gratis is: de drank, het geld, de auto's en de vrouwen. De uitverkorene komt er al heel snel achter dat hij niet rijk zal worden, integendeel. Maar hij kan niet terug want dan moet hij zijn familie teleurstellen. Desnoods steelt hij om het imago op te houden. Lost paradise, cirkel gesloten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het boek zelf vormt de vierde versie : Ilja Leonardo, een dichtende belastingvluchteling uit het koude Nederland trekt naar het warme en verleidelijke Genua eindigt daar als een zichzelf prostituerende travestiet. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De boodschap is dat de verbeelding regeert. Een goede observatie in een tijd van Facebook en Twitter. Je bestaat alleen in de spiegel van je eigen fantasie, wie je bent wordt bepaald door het beeld dat je aan anderen voorschotelt. Echte menselijke relaties zijn daarmee onmogelijk geworden, mensen kunnen elkaar alleen nog misbruiken. In het donkere universum van Ilja Leonard Pfeijffer staat liefde gelijk aan gebruiken, cultuur is rattenbestrijding en schoonheid is de zwarte dood. En lachen ? lachen doe je alleen om jezelf terwijl je het verhaal nóg een keer vertelt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ik heb het boek uit de bibliotheek gehaald. Het is mooi maar ik zou het niet willen hebben.&lt;/p&gt;</summary><category term="anekdote"></category><category term="bedrog"></category><category term="Geluk"></category><category term="Genua"></category><category term="geschiedenis"></category><category term="Ilja Leonard Pfeijffer"></category><category term="immigratie"></category><category term="misbruik"></category><category term="prostitutie"></category><category term="Zelf"></category></entry><entry><title>De Toverberg - Thomas Mann</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/07/de-toverberg-thomas-mann/" rel="alternate"></link><updated>2014-07-19T12:12:36+08:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-07-19:blog/2014/07/de-toverberg-thomas-mann/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img width="200" height="200" class="left" src="http://jaapnoordzij.files.wordpress.com/2014/06/de_toverberg.jpg"&gt; Er zijn natuurlijk talloze manieren waarop je &lt;a href="http://www.bol.com/nl/p/de-toverberg/9200000010062260/"&gt;De Toverberg&lt;/a&gt; kunt lezen. Literatuurwetenschappers zijn erop afgestudeerd.  Het boek is zo ongeveer alles wat je van een wereldroman mag verwachten: erudiet, complex, ontroerend, grappig en vooral heel dik. Het boek is zo complex dat Thomas Mann zelf zegt dat je het minstens twee maal moet lezen om het een beetje te kunnen begrijpen en iemand anders heeft ooit gezegd dat het boek nooit vertaald zou kunnen worden vanuit het Duits.  Nu ben ik geen Duitser en geen literatuur wetenschapper en ik heb het boek ook nog niet tweemaal gelezen.  Dus wat ik hier schrijf is alleen maar een oppervlakkige indruk.  Ik wil er drie dingen uitlichten die mij opvielen bij het lezen:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Institutionalisering&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wat mij het meest trof in het boek is de manier waarop Hans "Institutionaliseert". Hij begint als bezoeker met een frisse blik maar binnen &lt;em&gt;No Time&lt;/em&gt; is hij volledig opgenomen in het wereldje met zijn eigen structuren en gewoontes. Ik heb het grootste deel van mijn leven gewerkt als projectmanager en als adviseur, voor verschillende klanten. Het viel mij ook altijd op hoe snel je raakt ingekapseld in een organisatie. Hoe men van je verwacht dat je je op een bepaalde manier gaat gedragen en welke meningen je moet hebben en bij welke partijen je hoort of niet hoort.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een prachtig voorval in  het boek: Oom Tienappel komt langs en zal wel eens even proberen de doktoren ervan te overtuigen dat er niets mis is met Hans. Die glimlacht minzaam. Acht dagen later blijkt oom Tienappel vertrokken zonder boodschap na te laten. Thomas Mann zegt dat hij het als een serieuze bedreiging zag dat hij ook lange tijd zou moeten (kunnen, willen ?) blijven. Hij kan alleen in paniek vluchten, bang voor een grote onbekende dreiging, als in een horror-story.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dus het is goed om je regelmatig af te vragen hoe het er met jou voor staat. Voordat je het weet zit je zo vastgeroest in structuren en modellen dat je nooit meer wegkomt. Doe eens iets onverwachts. Verander je leven en je gedrag radicaal. Zorg ervoor dat je uit het instituut ontsnapt. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Verliefdheid&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tussen de bewoners van het gesloten wereldje bloeien allerlei romances op. Nergens krijg je de indruk dat er sprake is van echte liefde, meestal  "maakt de gelegenheid de dief". Of is het een soort geborgenheid zoeken bij elkaar in het zicht van de dood ? Dat is nou ook weer niet direct wat Thomas Mann suggereert geloof ik, maar de gedachte past wel in de stijl van het boek. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Goed, Hans is dus ook verliefd. Maar in tegenstelling tot de andere bewoners durft hij zijn aanbidding niet te uiten. Dan, op een vastenavond, na inname van een flinke hoeveelheid drank, trekt hij de stoute schoenen aan en benadert zijn geheime liefde, mevrouw Chauchat (prachtige naam). Omdat hij de woorden in het Duits niet durft uitspreken omdat hij ze te banaal vindt verklaart hij haar zijn liefde in het Frans. Een prachtig hoofdstuk. Indrukwekkend én komisch. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dus wanneer je van plan bent het eens over een andere boeg te gooien, je leven drastisch te veranderen of gewoon een moeilijk probleem moet oplossen: denk er dan eens over na in een vreemde taal. Het is een bekende techniek om creativiteit los te maken. Je schijnt erdoor tot bijzondere nieuwe inzichten te komen. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Het Kristalpaleis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Literatuur is tijdloos. Het is interessant om eens na te gaan of het boek niet ook een spiegel is voor ónze maatschappij ? Er zijn zo ongelooflijk veel probleemgebieden in de wereld, zowel op het gebied van oorlogen, water, grondstoffen, klimaat, economie, democratie en wat je al niet meer kunt bedenken. En terwijl mensen sterven als ratten in Syrie of verdrinken in de Middellandse zee op de vlucht het veilige Europa maken rijke mensen zich druk over de nieuwste smartphone en de goedkoopste vakantie. In de wereld van het sanatorium slaat het begin van de Eerste Wereldoorlog in als een bom. Velen zagen het aankomen maar niemand hield er rekening mee. &lt;a href="http://topinfopost.com/2014/06/30/ultra-rich-mans-letter-to-my-fellow-filthy-rich-americans-the-pitchforks-are-coming"&gt;Staat ons dat ook te gebeuren&lt;/a&gt; ? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Is die parallel door te trekken ? Ik vind het gewaagd. Het is interessant om er over te filosoferen maar je antwoord is wel erg afhankelijk van de vraag hoe je in het leven staat. Ben je een Leo Naphta of ben je een Lodovici Settembrini ? Naphta wil als Hegeliaans Marxist alles het liefst opblazen om opnieuw te beginnen. Settembrini wil als verstokt Humanist en Vrijmetselaar alleen maar het positieve in de mens zien. Maar ze komen er samen niet uit. Net als in onze tijd links en rechts diametraal tegenover elkaar staan en nauwelijks nog zoeken naar een gemeenschappelijke basis. Misschien is dat wel het grootste gevaar. &lt;sup id="fnref:mh17"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:mh17" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dus leer deze les van Naphta en Settembrini: geef elkaar af en toe een beetje toe, dat maakt de discussie een heel stuk interessanter en als je het niet doet .. loopt het slecht met je af.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Lezen ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Moet je dit boek nou lezen ? Ik vind van wel. Je kunt het prima lezen als een interessant verhaal, zonder dat je er nou direct allerlei diepzinnige gedachten over moet hebben. Eerlijk gezegd is het ook wel &lt;a href="http://www.theguardian.com/books/2011/dec/14/winter-reads-thomas-mann-magic-mountain"&gt;behoorlijk grappig&lt;/a&gt;. Ik vond "Dr. Faustus" veel ingewikkelder maar "De Buddenbrooks" leest ontegenzeglijk makkelijker. Ik wilde het gewoon graag eens lezen omdat het kan. En &lt;a href="http://jaapnoordzij.wordpress.com/2014/06/08/de-toverberg-en-de-prijs-van-ebooks/"&gt;omdat € 5,49 wel erg weinig geld is&lt;/a&gt; voor een mooie nieuwe vertaling uit 2012.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;If the years of youth are experienced slowly, while the later years of life hurtle past at an ever-increasing speed, it must be habit that causes it. We know full well that the insertion of new habits or the changing of old ones is the only way to preserve life, to renew our sense of time, to rejuvenate, intensify, and retard our experience of time—and thereby renew our sense of life itself.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Links&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Volg je de columns van Pieter Steinz in het NRC onder de noemer "Lezen met ALS" ? Als je dat niet doet moet je daar onmiddellijk mee beginnen (nu het nog kan). Pieter schreef op 14 juli 2014 over &lt;a href="http://www.nrc.nl/boeken/2014/07/14/lezen-met-als-de-toverberg-op-en-af/#more-34265"&gt;De Toverberg&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.theguardian.com/books/2014/jun/18/top-10-hospital-novels-sarah-moss-george-eliot-ken-kesey"&gt;The top 10 hospital stories | Books | theguardian.com&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.goodreads.com/book/show/88077.The_Magic_Mountain"&gt;Goodreads&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:mh17"&gt;
&lt;p&gt;en dan kan het neerschieten van een passagiersvliegtuig zomaar een "1914-moment" worden.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:mh17" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</summary><category term="Humanisme"></category><category term="liefde"></category><category term="marxisme"></category><category term="oorlog"></category><category term="psychologie"></category><category term="sanatorium"></category><category term="Thomas Mann"></category><category term="ziekenhuis"></category></entry><entry><title>The Garden of Evening Mists</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/07/the-garden-of-evening-mists/" rel="alternate"></link><updated>2014-07-05T13:07:20+08:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-07-05:blog/2014/07/the-garden-of-evening-mists/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="http://jaapnoordzij.files.wordpress.com/2014/06/the-garden-of-evening-mists.jpg?w=129" alt="the-garden-of-evening-mists" width="129" height="200" class="alignleft size-thumbnail wp-image-1343" /&gt;Rechter &lt;em&gt;Teoh Yun Ling&lt;/em&gt; neemt afscheid en gaat met pensioen. Ze heeft een zeldzame ziekte waardoor haar geheugen volledig zal verdwijnen. Ze besluit, zolang ze dat nog kan, haar levensverhaal op te schrijven. Wat volgt is een complex en wonderlijk verhaal over een meisje dat als enige een Japans dwangarbeiderskamp in Maleisië overleeft.  Het boek stond op de shortlist voor de Man Booker Prize 2012 maar moest het afleggen tegen Hillary Mantel's &lt;em&gt;Bring up the Bodies&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het centrale thema is de aanleg van de tuin &lt;em&gt;Yugiri&lt;/em&gt;, de "Garden of Evening Mists". Architect Nakamura Aritomo is ontslagen als tuinarchitect van de Japanse Keizer en kiest een afgelegen plek in het Noorden van Maleisië om een droom-tuin te realiseren. Een Japanse tuin waarin alles kunst en herinnering is. De bezoeker zal zich bij elke bocht in het pad een andere realiteit gewaarworden en zal bij elke draait getroffen worden door betoverende doorkijkjes. Maar de tuin is óók een plattegrond die verwijst naar een andere lokatie. Die tuin staat daarin ook model voor het hele verhaal. Bij elke wending onthult zich een nieuw aspect uit het leven van Yun Ling. Maar veel blijft ook verborgen en op het laatst zijn er nog zoveel raadsels over dat je graag nog wel wat meer zou willen weten. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yun Ling is 17 wanneer de Japanners Maleisië bezetten. Samen met haar zus Yun Hong komt ze terecht in een afgelegen kamp voor dwangarbeiders op een geheime plaats in de jungle. Haar 2 jaar oudere zus wordt geselecteerd als "comfort woman" voor de bewakers van het kamp, Yun Ling moet in de keuken werken. Het leven in het kamp is onbeschrijflijk zwaar. De meisjes kunnen elkaar af en toe spreken en dromen dan over een tuin die de artistieke Yun Hong ooit hoopt te ontwerpen, naar analogie van een tuin die ze in Japan gezien hebben.  Die gedeelde droom houdt ze in leven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na afloop van de oorlog en na een geslaagde studie in de rechten, besluit Yun Ling een tuin te ontwerpen als herinnering aan haar omgekomen zus. Ze komt terecht bij vrienden van haar ouders op "Majuba Tea Estate". Wanneer ze hoort dat in het naastgelegen Yugiri door Aritomo een tuin wordt aangelegd besluit ze hem te vragen om haar te trainen. Aanvankelijk weigert Aritomo maar tenslotte stemt hij toch in. Ze zal 6 maanden blijven maar het worden uiteindelijk een aantal jaren. Jaren waarin Aritomo en Yun Ling een complexe (liefdes) relatie krijgen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Professor Tatsuji heeft gehoord dat de rechter Teoh Yun Ling terug is op Yugiri en doet haar een verzoek om te mogen komen om de beroemde  houtsneden van Aritomo  bestuderen. Hij komt een tijdje logeren op de tuin en geleidelijk aan staat Yun hem toe om meer geheimen te leren kennen over Arimoto. De professor weet dat Aritomo ook in het geheim een tattoo-meester was en na een aantal weken contact laat ze hem zelfs de tattoo op haar rug zien. Maar de professor vertelt ook zelf weer veel verhalen over de oorlog en over zijn vermoedens over Aritomo en dat maakt het hoofdverhaal  raadselachtiger temeer omdat Yun Ling aan hem weer andere dingen vertelt dan ze in haar dagboek schrijft. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op de achtergrond speelt een raadselachtig gerucht over een grote goudschat die de Japanners in de Tweede Wereldoorlog verborgen zouden hebben in Maleisië. Yun Ling heeft altijd vermoed dat het kamp waar ze werkte en de tunnels die daar gegraven werden, iets met dat gerucht te maken hebben. Maar langzaam aan lijkt het er op dat Aritomo er ook iets mee te maken heeft en dat zijn komst naar Maleisië niet alléén te maken heeft met zijn ontslag in Japan. Er is namelijk een relatie tussen Aritomo en de man die het hoofd was van het kamp waar Yun Ling gevangen werd gehouden. Beiden kennen elkaar goed. Aritomo heeft ooit gezegd dat die man de reden was dat hij ontslag heeft genomen als keizerlijke tuinman maar is dat het hele verhaal ? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Knap aan het boek is dat An Twan Eng de gruwelijke gebeurtenissen subtiel en zonder oppervlakkige emoties weet te beschrijven. Yun Ling lijkt emotieloos. Haar grote verlangen om een tuin voor Yun Hong aan te leggen, haar passie voor Yugiri en haar verhouding met Aritomo zijn allemaal beschreven vanuit een behoorlijk afstandelijke optiek. De ervaring in het kamp heeft haar voor het leven getekend en lijkt haar te hebben beroofd van de mogelijkheid om zich te uiten, anders dan in precieze juridische formuleringen. Tussen de regels door lees je over het verdriet over haar levend begraven zus en over haar verloren jeugd. De verhouding met Nakamura Aritomo wringt aan alle kanten.  Kan zij, die zoveel heeft moeten verduren van de Japanners en die hen haat met een verzengende intentie, samenleven met een Japanner ? &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het boek is prachtig om te lezen omdat het zoveel aan de verbeelding overlaat. Het is raadselachtig, complex, legt niet veel uit maar laat onzekerheid over.  Belangrijke emoties als haat en liefde zijn niet expliciet gemaakt maar moet je als lezer zelf invullen. De centrale plaats die "herinnering" inneemt (de aanleg van de tuin) contrasteert sterk met de plaats die het "vergeten" inneemt (Yun Lings dreigende geheugenverlies). Dat contrast is prachtig uitgewerkt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een geweldige openingszin: &lt;em&gt;On a mountain above the clouds once lived a man who had been the gardener of the Emperor of Japan.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recensies:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.asianreviewofbooks.com/new/?ID=1313#!"&gt;Asian Review of Books&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.guardian.co.uk/books/2012/aug/24/garden-evening-mists-tan-twan-eng-review"&gt;The Guardian&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.independent.co.uk/arts-entertainment/books/reviews/the-garden-of-evening-mists-by-tan-twan-eng-7685361.html"&gt;The Independent&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.washingtonpost.com/entertainment/books/the-garden-of-evening-mists-tan-twan-eng/2012/10/05/92cce8ba-0753-11e2-afff-d6c7f20a83bf_story.html"&gt;The Washington Post&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.nytimes.com/2012/09/02/books/review/the-garden-of-evening-mists-by-tan-twan-eng.html?_r=0"&gt;New York Times&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tan Twan Eng:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.tantwaneng.com/"&gt;Official site&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</summary><category term="2012"></category><category term="An Twan Eng"></category><category term="dwangarbeid"></category><category term="japan"></category><category term="liefde"></category><category term="Maleisië"></category><category term="Man Booker Prize"></category><category term="shortlist"></category><category term="tuin"></category><category term="tweede wereldoorlog"></category></entry><entry><title>Jonathan Strange &amp; Mr. Norrell</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/07/jonathan-strange-mr-norrell/" rel="alternate"></link><updated>2014-07-02T16:30:08+08:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-07-02:blog/2014/07/jonathan-strange-mr-norrell/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="https://jaapnoordzij.files.wordpress.com/2014/07/20140702-162725-59245347.jpg" alt="20140702-162725-59245347.jpg" width="127" height="200" class="alignleft size-thumbnail wp-image-1209" /&gt;Bij het lezen van literatuur maak ik onwillekeurig verschil tussen Magie, Horror en Fantasy, hoewel ik me realiseer dat de genres in elkaar overlopen. Toen ik 18 jaar was las ik de boeken van &lt;em&gt;H.P. Lovecraft&lt;/em&gt; &lt;sup id="fnref:lovecraft"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:lovecraft" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.  Bij hem is dat verschil niet zo goed te maken. De combinatie mij altijd een wat "creepy" gevoel en dat maakt het allemaal extra spannend.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het plaatsen van Fantasy in de "echte wereld" lijkt wel een typisch Engels fenomeen.  Natuurlijk is dat niet helemaal zo want Lovecraft doet het óók, maar vooral auteurs als &lt;em&gt;Neil Gaiman&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;J.K. Rowland&lt;/em&gt; plaatsen hun magische verhalen in een overwegend "normale" setting en dat geeft hetzelfde gevoel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Susanne Clark schreef in 2004 (nou ja, ze deed er 20 jaar over) een geweldig boek dat extra dimensie geeft aan de combinatie. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Jonathan Strange &amp;amp; Mr. Norrell&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Het is rond 1811 en de "magie" lijkt uit Engeland verdwenen. Er zijn hier een daar nog wel genootschappen van "tovenaars" maar die geloven zelf niet in het bestaan van magische krachten. Ze zien zich meer als hoeders van een belangrijke traditie. De situatie lijkt daarmee niet wezenlijk anders dan die in een wat geseculariseerd  kerkgenootschap.  Dan blijkt plotseling dat er in York een tovenaar bestaat met de naam Mr. Norrell die wél in staat is bijzondere verrichtingen te laten zien.  Engeland erkent hem als de "enige, echte" en daarmee is de rol van zijn collega's uitgespeeld. Norrell is een zwak en bangig figuur.  Hij komt onder invloed van een paar charlatans die zijn gaven vooral willen inzetten om heel veel geld mee te verdienen.  Dat lukt aardig. Maar dan blijkt er plotseling nóg een "magician" te bestaan. Een jonge man met de naam Jonathan Strange.  Hij is alles wat Norrell niet is: nieuwsgierig, alert, capabel, romantisch, onderzoekend en vernieuwend.  Direct vanaf het begin heeft Norrell grondig de pest aan hem maar om te voorkomen dat Jonathan Strange naar grote hoogte zal stijgen neemt hij hem aan als leering en ontzegt hem te toegang tot de belangrijkste boeken. Strange heeft dat wel door maar is te aardig om daar zwaar aan te tillen.  Door zijn actieve en postitieve houding valt Strange op en hij komt in dienst van de hertog van Wellington. Hij vergezelt hem op diens veldtochten en zorgt er voor dat Wellington de ene overwinning na de andere behaalt. Wanneer Strange ontdekt dat Norrell bepaalde dingen uit het verleden voor hem verborgen houdt komt het tot een breuk tussen beide mannen  en Strange gaat zelfstandig op onderzoek uit. Dat kost hem het leven van zijn vrouw maar hij slaagt er in om een bepaalde doorbraak te forceren waarbij hij zelf in de macht komt van kwade machten. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Suzanna Clarke&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Susanna Clarke heeft vele jaren aan haar boek geschreven. In 2004 kwam ze met haar debuut op de longlist van de Man Booker Prize. &lt;sup id="fnref:bbc"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:bbc" rel="footnote"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;  Op Wikipedia staat &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Jonathan_Strange_%26_Mr_Norrell"&gt;een lang artikel&lt;/a&gt; over de historie van het boek en daarin kun je lezen dat ze het geschreven heeft als een lange serie min of meer samenvallende verhalen. Het is niet geschreven van begin naar einde en omdat ze er lang geen uitgever voor kon vinden zijn delen van het boek regelmatig herschreven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat zou een verklaring kunnen zijn voor het feit dat het boek als geheel wat onsamenhangend overkomt. Sommige hoofdstukken zijn dodelijk vermoeiend en weer andere zijn briljant en sprankelend van opzet. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suzanna Clarke kan soms ook geen duidelijke keuze maken over de inhoud. Het boek is nogal fragmentarisch, losse verhalen aaneengesmeed in tijd en geschiedenis van de Napoleontische oorlogen. Is het nu een Fantasy verhaal waarin de hoofdrolspelers in een niet fysiek bestaande wereld avonturen beleven ? Soms wel. Is het een horror verhaal waarin mensen tijdens een veldslag van Wellington uit de dood worden teruggeroepen om als zombies verder te strijden ? Jazeker wel. Is het een prachtige parodie op politiek en Britse samenleving vol met droge Engelse humor ? Absoluut.  Is het een romantische love-story? Ook. Is het een spannende politieke thriller ? Is het een psychologische roman over miskenning ? Het boek valt moeilijk te classificeren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deze rommelige onzekerheid geeft het boek wel een bepaalde charme.  Meestal leg ik een boek weg wanneer ik na 100 pagina's nog altijd gegrepen ben door het verhaal maar ik heb in dit boek de bijna 950 pagina's wel uitgelezen. Telkens wanneer je op het punt staat om het op te geven komt er weer een hoofdstukje dat zo mooi geschreven is dat je toch maar weer verder wilt lezen.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inhoudelijk is het magie / fantasy component toch het minst sterk. Het blijft een beetje  kinderlijk "toveren".  In de meeste Fantasy verhalen is sprake van bepaalde natuurkrachten die opgeroepen kunnen worden met iemand die daarvoor specifieke gaven heeft.  Maar dat is hier niet het geval. Suzanna Clarke suggereert (maar maakt dat niet erg concreet) dat iederéén in staat is magie te bedrijven.  De bron van al die buiten-natuurlijk krachten blijft ook uiterst vaag. Er is geen sprake van een hogere macht binnen of buiten de natuur (zoals bij resp. Robin Hobb en Robert Jordan) en, wat heel bijzonder is voor het Fantasy genre, er is nauwelijks spraken van een moraal, een duidelijke scheiding tussen goed en kwaad. &lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:lovecraft"&gt;
&lt;p&gt;Het complete werk van H.P.Lovecraft is &lt;a href="http://cthulhuchick.com/free-complete-lovecraft-ebook-nook-kindle/"&gt;beschikbaar als Ebook in het public domain&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:lovecraft" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:bbc"&gt;
&lt;p&gt;Het boek wordt door de BBC verwerkt tot een &lt;a href="http://www.imdb.com/title/tt2548418/"&gt;6 delige TV-Serie&lt;/a&gt; die in 2014 uit moet komen.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:bbc" rev="footnote" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</summary><category term="2004"></category><category term="fantasy"></category><category term="Historisch"></category><category term="magie"></category><category term="Man Booker Prize longlist"></category><category term="Susanna Clarke"></category></entry><entry><title>Complete Novels - Jane Austen</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/06/complete-novels-jane-austen/" rel="alternate"></link><updated>2014-06-30T00:00:00+02:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-06-30:blog/2014/06/complete-novels-jane-austen/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/192825/blog-img/20160130%20jane%20austen%20complete.jpg"&gt;Leven in Manilla, ver van mijn familie en vrienden in Nederland betekent veel vrije tijd. 's Avonds en in de weekenden zit ik dus te lezen, meestal in Starbucks, The Coffee Bean, Highlander Coffee of wat er al niet meer voorhanden is en lekker stoelen heeft. Het is net als in de trein - hoe drukker het om me heen is hoe beter ik me lijk te kunnen concentreren op mijn boek. Zolang maar niemand tegen mij praat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In de loop van de jaren had ik al veel over Jane Austen gelezen en natuurlijk talloze (fragmenten van) films over haar boeken gezien. Maar het was als met veel klassieke werken (&lt;a href="http://www.twainquotes.com/Classic.html"&gt;sommigen zeggen de definitie van klassieke werken&lt;/a&gt;) : iedereen praat er over maar niemand heeft ze gelezen. Behalve mijn vrouw Anke dan want die heeft alle films meerdere malen gezien en de boeken meerdere keren gelezen. Een mooie gelegenheid dus om mijn achterstand wat in te halen en The Complete Works eens te gaan lezen. Na iets meer dan 2 maanden is het dan zover - ik heb ze allemaal gehad. Het had nog wat sneller gekund maar ik had na een paar boeken de behoefte om telkens een ander boek tussendoor te lezen, dus dat heb ik gedaan. Anders is het wel héél veel romantiek achter elkaar. Ik heb overigens niet alle kleinere en onafgemaakte romans gelezen en ook niet de brieven. De Penguin uitvoering van de Complete Works die wij hebben (ik had een andere als Ebook), bevat die ook niet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tot mijn verrassing vond ik de boeken geweldig. Ik had verwacht dat het wat saaie, formele verhalen zouden zijn maar dat was helemáál niet zo. De verhalen zijn geschreven in prachtig Engels, ze staan vol van grappige details en geweldige ironie (van die sublieme Engelse understatements) en over het algemeen zijn ze zelfs zo spannend dat je blijft lezen ook al is het tijd om naar bed te gaan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voor wat het waar is mijn ranking van de beste naar de minst mooie. Eigenlijk zijn ze allemaal wel mooi dus hecht er niet teveel waarde aan :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Mansfield Park. In tegenstelling tot Pride &amp;amp; Prejudice, de meest genoemde roman, is Mansfield Park wat "gewoner". De gevoelens lijken échter en bovendien heeft het hoofdonderwerp veel te maken met sociale gerechtigheid en met het trouw blijven aan principes, karaktervorming zo je wilt. Het vooroordeel waarmee de oude Engelse adel er van uit gaat dat de lagere klassen geen klasse en geen karakter hebben wordt door Jane Austen op z'n kop gezet. In feite is het precies andersom in dit verhaal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Price and Prejudice komt toch wel duidelijk op de tweede plaats (maar had ook één kunnen staan). Vooral vanwege de knappe afwisseling van enorm grappige scenes met ernstige verhalen. Vooral het sprankelende taalgebruik van Elizabeth is prachtig om te lezen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sense and Sensibility is het eerste boek wat ik las en ik was er van onder de indruk. Maar wanneer je de rest ook gelezen hebt is het allemaal wel erg braaf.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Persuasion is gewoon mooi en spannend. Hoewel je natuurlijk na het eerste hoofdstuk wel kunt raden hoe het afloopt gaat het daar niet om bij Jane Austin. Wat de boeken spannend maakt is de weg waarlangs het geluk gevonden wordt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Emma - mooi maar de eerste helft zit niet veel vaart in. Emma's ambities als huwelijksmakelaar worden breed uitgemeten maar na een tijdje weet je het wel. Verderop is het allemaal veel spannender. Ik moet zeggen dat ik de ontknoping niet eens zag aankomen (had de TV-serie ook nooit gezien).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Northanger Abbey. Tja, wel mooi maar vooral een parodie op de in die tijd gangbare gothic literatuur. Je kunt het zonder veel moeite ook lezen als een parodie op de moderne Young Adult literatuur. Van geen van beide weet ik veel dus de pointe ontgaat mij in veel gevallen.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</summary><category term="Gratis"></category></entry><entry><title>One of Ours</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/06/one-of-ours/" rel="alternate"></link><updated>2014-06-23T08:29:25+08:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-06-23:blog/2014/06/one-of-ours/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="http://jaapnoordzij.files.wordpress.com/2014/06/one-of-ours.jpeg?w=126" alt="one-of-ours" width="126" height="200" class="alignleft size-thumbnail wp-image-1342" /&gt;Een tijdje geleden ben ik op zoek gegaan naar “oude” boeken uit de wereldliteratuur die je gratis of voor heel weinig geld kunt krijgen. Deze week las ik &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/One_of_Ours" title="One of Ours"&gt;One of Ours&lt;/a&gt; uit. Een boek van schrijfster  &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Willa_Cather" title="Willa Cather"&gt;Willa Cather&lt;/a&gt; waarmee ze in 1922 de Pulitzer Prize voor fictie won. Je kunt het Eboek &lt;a href="http://www.gutenberg.org/ebooks/2369"&gt;gratis downloaden&lt;/a&gt; op internet. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De toekomst van de intelligente en gevoelige Claude Wheeler lijkt uitgestippeld: Hij is 20 jaar oud en zal de rest van zijn leven werken op de grote boerderij van zijn vader in Nebraska. Claude is geen rebel en probeert er het beste van te maken. Hij trouwt heel traditioneel, zoals iedereen dat doet, met een meisje uit zijn buurt maar het is een ongelukkig huwelijk. Zijn vrouw Enid houdt niet van hem en verlaat hem na een paar jaar om te gaan werken als missionaris in China. Hij zit klem tussen de nuchtere zakelijkheid en opportunistische vluchtigheid van zijn vader en de melancholieke religiositeit van zijn moeder en van zijn vrouw. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wanneer de Eerste Wereldoorlog uitbreekt besluit Claude om dienst te nemen in het Amerikaanse leger. Tijdens de zeereis naar Europa en tijdens zijn activiteiten als onderofficier in Frankrijk merkt hij dat het contact met andere mensen en andere ideeën hem nieuwe moed geeft. Meer nog - hij ontdekt dat hij voor anderen waardevol is. Zijn hele leven heeft hij zich overbodig gevoeld, een stuk gereedschap op de boerderij, een pion in een schaakspel met een bekende afloop. Maar in Frankrijk merkt hij dat zijn leven als een sleutel in een slot past. Dat betekent niet dat hij alle levensvragen op kan lossen, of dat hij wijzer of verstandiger is dan de mensen om hem heen, maar het levert hem wel zelfrespect en de mogelijkheid anderen te helpen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoewel het tweede deel van het book over de Eerste Wereldoorlog gaat zou ik het nauwelijks een "oorlogsroman" willen noemen. De verschrikkingen uit de loopgravenoorlog worden niet verzwegen maar ook niet breed uitgemeten. Willa Cather besteedt meer tijd aan de tussenliggende perioden van verlof wanneer Claude gewone Fransen ontmoet en ontdekt dat zij, weliswaar tegen een volledig andere culturele achtergrond, ook een manier hebben gevonden hoe om te gaan met de oorlog. Zijn vriendschap met zijn mede-officier, de violist David Gerhardt, grenst aan liefde. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In zekere zin markeert het boek het einde van een tijdperk waarin de "frontiers" in de Verenigde Staten zijn ontdekt en ontwikkeld. Toen de vader van Claude zich vestigde in het gebied was er nog vrijwel niets. Eindeloze prairies.  De generatie van Claude is de eerste die niets meer heeft om voor te vechten. Zijn ouders zijn rijk en hij hoeft alleen nog maar het werk voort te zetten.  Daar ziet voor hem niet veel uitdaging in. Hij wil "weg van een leven van kopen en verkopen". In die zin is de oorlog voor Claude en veel van zijn leeftijdgenoten een nieuwe "frontier", een zaak waar ze zich met gevaar voor eigen leven voor kunnen inzetten, die hun leven zin geeft.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;gt; The sound of the guns had given him a feeling of confidence and safety; tonight he knew why. What they said was, that a man could stil die for an idea; the future of the world was safe; the careful planners would never be able to put it into a straight-jacket.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daar tegenover staat de teleurstelling van Claude wanneer hij ontdekt dat de Fransen en de Europeanen in het algemeen een andere mentaliteit hebben dan de jonge Amerikanen.  Ze hebben in de loop der eeuwen al heel wat oorlogen over zich heen zien komen en ze weten dat ook deze oorlog "geleden" moet worden, hoe hard het ook is. De Amerikanen moeten leren dat de Eerste Wereldoorlog en met name de strijd op de Belgische slagvelden, een zinloze slachtpartij is die weinig heroïsch is. De gedachte dat, als de Amerikanen komen, de klus wel even geklaard zal zijn blijkt helemaal niet te kloppen. Alleen al omdat een groot deel van de soldaten omkomt door allerlei besmettelijke ziektes tijdens de lange en gevaarlijke zeereis naar Europa. Het is verrassend dat een boek uit 1922 al zoveel aanzetten bevat van een latere anti-Vietnam beweging, al kun je niet zeggen dat Willa Cather een "anti-oorlog" boek schreef, integendeel. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat jonge jongens zich vrijwillig gaan aanmelden in het leger  om ergens in Europa te gaan vechten tegen een groot kwaad is een fenomeen dat nu ongekend is het en wekt in de huidige tijd verbijstering. Je ziet het ook terug in boeken van &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/For_Whom_the_Bell_Tolls"&gt;Hemingway&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</summary><category term="Gratis"></category><category term="Pultzer Prize"></category><category term="1923"></category></entry><entry><title>De Toverberg - en de prijs van Ebooks</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/06/de-toverberg-en-de-prijs-van-ebooks/" rel="alternate"></link><updated>2014-06-08T12:04:52+02:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-06-08:blog/2014/06/de-toverberg-en-de-prijs-van-ebooks/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="http://jaapnoordzij.files.wordpress.com/2014/06/de_toverberg.jpg?w=125" alt="Mann Toverberg MP2 (Page 1)" width="125" height="200" class="alignleft size-thumbnail wp-image-1231" /&gt;Ik wilde graag &lt;a href="https:///wiki/De_Toverberg"&gt;De Toverberg&lt;/a&gt; van Thomas Mann kopen. Het boek staat al lang op mijn lijstje maar de nieuwe vertaling van Hans Driessen uit 2012 was me te duur, zelfs als Ebook (30,00 € de laatste keer dat ik keek). Maar tot mijn verbazing biedt &lt;a href="http://www.bol.com/nl/p/de-toverberg/9200000010062260/"&gt;bol.com&lt;/a&gt; het boek nu aan voor maar 7,99 €. Ik weet dat er geen vaste prijs is voor Ebooks, zoals wél voor papieren boeken dus ik besloot om ook nog eens wat verder te zoeken.  Tot mijn grote verbazing bieden alle sites die ik kon vinden het boek aan voor dezelfde prijs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Is er helemaal geen marktwerking in het boekenvak ? Of is dit volgens de theorie van de Micro-economie een perfecte markt met een volledig stabiel aanbod ? Ik kan het me niet voorstellen. Zou het zo zijn dat de uitgever de prijs voorschrijft ? Of het CB ?  Dat lijkt me waarschijnlijker.  In dat geval is er dus helemaal geen vrije markt op het niveau van individuele boeken&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Nou ja, je kunt natuurlijk altijd een ander boek kopen als het je niet aanstaat. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is overigens toch Bol geworden omdat ik 2,50 € cadeautje kreeg voor mijn verjaardag. "Mag niet gebruikt worden voor papieren boeken want in Nederland geldt een vaste boekenprijs".  Toch nog een voordeeltje bij Ebooks dus.  5,49 € om een hoogtepunt uit de moderne literatuur te bemachtigen in een recente vertaling is géén geld. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;By the Way: Hans Castorp wordt Live opgevoerd in de nieuwste film van Hayao Miyazaki &lt;a href="http://www.imdb.com/title/tt2013293/?ref_=nv_sr_1"&gt;The Wind Rises&lt;/a&gt;. Die moet je zéker gaan zien, zelfs al is de prijs van een bioscoopkaartje hoger dan die van een goed boek. &lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;De &lt;a href="http://www.nytimes.com/2014/05/29/technology/amazon-hachette-book-publisher-dispute.html"&gt;daverende ruzie tussen Amazon en Hachette&lt;/a&gt; gaat precies hierover.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</summary></entry><entry><title>Butcher's Crossing</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/03/butchers-crossing/" rel="alternate"></link><updated>2014-03-11T00:00:00+01:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-03-11:blog/2014/03/butchers-crossing/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/192825/blog-img/20160130%20butchers%20crossing.jpg"&gt;Will Andrews heeft het wel gezien op Harvard. Hij wil avonturen beleven en waar kun je dat beter doen dan in het Lege Wilde Westen. Hij zegt zijn familie vaarwel en belandt in het slaperige stadje &lt;em&gt;Butcher's Crossing&lt;/em&gt;.  Daar ontmoet hij een oude jager die een fantastisch verhaal vertelt over een afgelegen vallei waarin onafzienbare kudde bisons verblijft. Will besluit al zijn geld in de expeditie te steken. Na een gruwelijke reis belandt het kleine gezelschap inderdaad in de vallei en vinden ze ook de enorme kudde. De ervaren jager weet het zo aan te leggen dat ze onbeperkt bisons kunnen schieten zonder dat de kudde op hol slaat. Dag in dag uit, week in week uit. Binnen de korste keren is Will een ervaren "viller". Maar wanneer hij suggereert dat ze wel genoeg huiden hebben blijkt hij zich schromelijk vergist te hebben in de bloedorst van zijn medereizigers. Ze denken er niet over te vertrekken en als na een paar maanden keihard werk plotseling de winter invalt gaat de kudde ervandoor en zitten de mannen ingesneeuwd. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bij het aanbreken van het voorjaar reizen ze terug maar op de terugweg slaat de overvolle wagen om in een rivier en gaan alle huiden verloren. Ze besluiten eerst naar &lt;em&gt;Butcher's Crossing&lt;/em&gt; te reizen en later de grotere voorraden huiden op te halen die nog in de vallei liggen. Bij aankomst in het dorpje blijkt het verlaten. Niemand wil nog iets weten van bisons en huiden, er is goud gevonden in California en iedereen is weggetrokken. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na het succes van &lt;em&gt;Stoner&lt;/em&gt; heb je natuurlijk hoge verwachtingenv van &lt;em&gt;Butcher's Crossing&lt;/em&gt;.  En dat is terecht want ik vind dit boek bijna net zo mooi hoewel het een heel ander verhaal is. Er zijn een paar thema's die herkenbaar terugkomen: De lijdelijkheid van de hoofdpersoon, de zinloosheid van alle streven en het opgroeien van een jonge man tot volwassenheid. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Op het eerste gezicht zou je denken dat het boek vooral over zinloosheid en nihilisme gaat.  Alles wat Will onderneemt mislukt immers. Hij kan zich nergens aan hechten of binden.  Uiteindelijk rijdt hij op zijn paard alleen de lege prairie op.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maar dat is wel wat kort door de bocht.  Het gaat ook over dingen die te groot zijn om te begrijpen. Over "greed" en obsessie. Op een bijzondere manier beschrijft John Williams wat er met mensen gebeurt die goconfronteerd worden met onbeschrijflijke overvloed. Niet iedereen zal zo reageren maar de manier waarop de jagers de kudden te lijf gaan is zo afschuwelijk en genant dat er bijna geen woorden voor zijn. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ik zie ook associaties met &lt;em&gt;Into the Wild&lt;/em&gt; en zelfs met &lt;em&gt;Moby Dick&lt;/em&gt;. In die verhalen gaat het ook over een obsessief gevecht van een enkeling tegen een overmachtige natuur waarop je geen vat hebt en die niet zomaar getemd kan worden. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/John_Edward_Williams"&gt;John Williams&lt;/a&gt; heeft drie boeken geschreven. Voor het derde &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Augustus_(novel)"&gt;Augustus&lt;/a&gt; uit 1972 kreeg hij een gedeelde &lt;em&gt;National Book Award voor Fiction&lt;/em&gt; dus die zal ik toch zeker ook eens moeten gaan lezen.&lt;/p&gt;</summary></entry><entry><title>Mijn leven is mooier dan literatuur</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/01/mijn-leven-is-mooier-dan-literatuur/" rel="alternate"></link><updated>2014-01-22T14:11:30+08:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-01-22:blog/2014/01/mijn-leven-is-mooier-dan-literatuur/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="http://jaapnoordzij.files.wordpress.com/2013/12/mijn-leven-is-mooier-dan-literatuur.png?w=124" alt="mijn-leven-is-mooier-dan-literatuur" width="124" height="200" class="alignleft size-thumbnail wp-image-1216" /&gt;Een verzameling essay's van Jannah Loontjens over literatuur, lezen en vooral schrijven.  Het boek biedt een interessant filosofisch getint overzicht met visies op literatuur en geeft een aardig beeld van de bedreigingen en kansen in het leven van een schrijver.&lt;br /&gt;
Het boek is niet bedoeld als zelfhulpboek voor aankomende schrijvers zegt ze. Jannah behandelt vragen die te maken hebben met de relatie tussen schrijver, lezer en de personages in de roman. Het grote aantal referenties naar boeken en films is in elk geval leerzaam om te lezen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het eerste en het laatste hoofdstuk zijn gewijd aan het begin resp. het einde van een boek of verhaal.  Daarover valt veel te zeggen en dat doet de schijfster ook maar de hoofdstukken zijn minder interessant. Het zal waar zijn dat een eerste zin en een goede afronding lastig zijn maar dat is geen nieuws en bovendien was het geen &lt;em&gt;zelfhulp boek&lt;/em&gt; voor schrijvers toch ? De resterende essays zijn interessanter omdat ze ingaan op vragen zoals "Wat is literatuur nu eigenlijk",  "Hoe moet je een literair werk interpreteren?" en "Wat is nu precies de relaties tussen schrijver, lezer en de personages in het verhaal?".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een belangrijke vraag is hoe je een literair werk moet beoordelen in relatie tot de auteur van dat werk. Of juist andersom - is een roman te beschouwen als een compleet losstaand verhaal dat geen enkele relatie heeft of minstens geen enkele interpretatie vereist vanuit de auteur ? Dat laatste lijkt moeilijk. Misschien is het mogelijk om dat te doen maar je kunt of wilt of moet die koppeling niet altijd loslaten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een schrijver legt altijd iets van zichzelf in zijn personages.  Zelfs wanneer die karakters compleet complementair zijn of van het andere geslacht.  Je kunt op deze manier dus de personen niet los zien van de auteur. Dat maakt ook het begrip "autobiografische roman" nogal complex.  Soms is dat wel erg duidelijk maar vaak ligt die relatie niet zo erg helder.  Wanneer een auteur een gebeurtenis of een handeling beschrijft dan heeft die altijd een plek in het hoofd van de auteur en dus geen zelfstandig bestaansrecht.  Dingen bestaan buiten een persoon maar verhalen (en misschien ook wel de tijd) bestaan uitsluitend in het brein van mensen.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In recente literatuurwetenschap is gesteld dat een roman geëngageerd moet zijn. Maar wat is dat dan ? Moeten de gebeurtenissen betrekking hebben op een overeenkomende realiteit ? Moeten de beschrijvingen ingaan op een bepaalde vermeende of gewenste sociale status of een onrechtvaardigheid.  De andere kant van het verhaal is dat literatuur "zichzelf schrijft" dus dat je niet kunt voorschrijven aan welke criteria literatuur moet voldoen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Een nadeel van het boek is dat Jannah zo ongelooflijk veel schrijvers en boeken aanhaalt dat het af en toe lijkt op een etalage waarin zij haar kennis van literatuur tentoonstelt.  Dat is wel grappig want daardoor kom ik ook weer op nieuwe namen van auteurs of boeken maar het is ook wel wat vermoeiend en soms nogal pedant. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al met al een interessante verzameling die je een beter inzicht geeft in het schrijfproces en in aanpak binnen de moderne literatuurwetenschap.&lt;/p&gt;</summary><category term="Jannah Loontjens"></category><category term="klassiek"></category><category term="lezen"></category><category term="Literatuur"></category><category term="literatuurwetenschap"></category><category term="schrijven"></category></entry><entry><title>The Lowland (Twee broers)</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2013/12/the-lowland-twee-broers/" rel="alternate"></link><updated>2013-12-31T00:00:00+01:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2013-12-31:blog/2013/12/the-lowland-twee-broers/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/192825/blog-img/20160130%20lowland.jpg"&gt;De 47 jarige Indisch-Amerikaanse &lt;em&gt;Jhumpa Lahiri&lt;/em&gt; woont sinds een paar jaar in Rome. Haar verhalen gaan over ontworteling en vervreemding. Over mensen die geboren zijn in India en wonen in de VS.  Haar ouders zijn verhuisd van West-Bengalen eerst naar Engeland en later naar Rhode Island in de Verenigde Staten. Jhumpa Lahiri is in Londen geboren. In een interview vertelde ze onlangs dat ze door haar verblijf in Rome nu pas écht voelt hoe het is om te wonen in een land waar je de gewoontes en de taal helemaal vanaf het begin moet leren. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Lowland&lt;/em&gt; gaat over twee broers, Subhash en Udayan - in het Nederlands heet het boek dan ook &lt;em&gt;Twee broers&lt;/em&gt;. Ze groeien op in een arme wijk van Calcutta. De karakters van de broers zijn enorm verschillend: Udayan, de jongste, is een gepassioneerde jongen die altijd het voortouw neemt. Als student en actievoerder raakt hij betrokken bij de Maoïstische partij van Bengalen.  De introverte Subhash is precies het tegenovergestelde. Politiek interesseert hem maar weinig en hij richt zich naar de wensen van zijn ouders.  Subhash gaat oceanografie studeren in Amerika.  Na een paar jaar krijgt hij plotseling bericht dat zijn broer is doodgeschoten door de politie. Hij reist naar zijn ouders in Calcutta. Daar aangekomen neem hij impulsief het besluit te trouwen met Gauri, de jonge bruid van zijn broer. Udayan was uit liefde met haar getrouwd zonder toestemming van zijn ouders. Gauri is zwanger maar Udayan wist dat nog niet. Ze gaat als de vrouw van Subhash met hem terug naar de VS.  Het is een liefdeloos huwelijk. Gauri trekt zich terug in haar studieboeken.  Dochter Bela weet niet beter of Subhash is haar vader. Rond haar tiende verjaardag reizen Bela en Subhash voor een familiebezoek naar Calcutta. De ouders van Subhash leven in het verleden en zijn de dood van hun zoon nooit te boven gekomen, het is een vreemd bezoek.  Wanneer ze terug komen in Amerika blijkt Gauri vertrokken.  Ze laat nooit meer van zich horen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lahiri schrijft psychologisch sterke verhalen. Het gaat bij haar nooit zozeer om de gebeurtenissen op zichzelf maar om de context en de innerlijke motivatie van mensen.  Dat levert in dit boek ook weer prachtige beschrijvingen op waarbij de lezer zich sterk betrokken voelt bij elk van de hoofdpersonen. Alleen de motivatie van Gauri komt niet zo goed uit de verf.  Lahiri beschrijft haar als het prototype van de on-moeder die getrouwd is met haar filosofische boeken. Je voelt aan dat er een verbinding is met het korte huwelijk dat ze had met Udayan, haar grote liefde.  Je kunt ook begrijpen dat de traumatische gebeurtenissen in haar leven: de moord op haar man, de prille zwangerschap, het overhaaste huwelijk met Subhash en de vlucht vanuit het drukke Calcutta naar het lege Rhode Island een enorme impact op haar gehad moeten hebben. Maar waarom ze nu precies zo geworden is als ze is laat Jhumpa Lahiri teveel in de lucht hangen.  In feite is Bela, het dochtertje, de centrale figuur in de roman. Ze ontwikkelt zich tot een stille maar maatschappelijk zeer betrokken jonge vrouw. Een bijna perfecte combinatie van haar beide vaders. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jhumpa Lahiri heeft mooie stijl van schrijven. Voor zover ik weet is dit haar heerste roman en schrijft ze vooral korte verhalen. Ze vertelt een verhaal meestal aan de hand van kleine details. Door het aaneenrijgen van die details zie je een beeld opdoemen van iemands persoonlijkheid en ontwikkeling. Door deze indirecte manier van schrijven zijn haar verhalen complexer dan je zo op het eerste gezicht denkt.  Ik kan er nooit zomaar twee achter elkaar lezen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meer informatie :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://nationalbook.tumblr.com/post/66288152793/the-thing-to-remember-is-that-as"&gt;Interview National Book Foundation&lt;/a&gt; website (genomineerd 2013)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://cl.ly/0z3B2b0p2t3N"&gt;Interview in de Volkskrant&lt;/a&gt; bij verschijnen Nederlandse vertaling &lt;em&gt;Twee broers&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;The Lowland was de grote kanshebber voor de National Book Award maar heeft hem net niet gewonnen.  Het boek stond in 2013 ook op de shortlist van de Man Booker Prize maar won ook deze onderscheiding niet. &lt;/p&gt;</summary><category term="2013"></category><category term="cultuurverschillen"></category><category term="huwelijk"></category><category term="India"></category><category term="Jhumpa Lahiri"></category><category term="Man Booker Prize"></category><category term="Verenigde Staten"></category></entry><entry><title>The Luminaries</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2013/12/the-luminaries/" rel="alternate"></link><updated>2013-12-21T00:00:00+01:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2013-12-21:blog/2013/12/the-luminaries/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="/img/the-luminaries.jpg" alt="The Luminaries" class="left" title="The Luminaries"&gt; 
Eleanor Catton is 28 en won dit jaar de Man Booker Prize 2013 met een verbijsterend boek. Niet alleen omdat ze nog zo jong is (ze is de jongste MBP winnaar ooit) en ook niet omdat het boek van ruim 830 pagina's kan dienen als solide boekensteun in je kast maar vooral omdat het zo knap geschreven is. Je gelooft bijna niet dat één persoon een dergelijk complex plot kan bedenken en het dan ook nog eens in zoveel verschillende lagen van betekenis weet te verpakken.  Catton plaatst de hoofdrolspelers van het verhaal in de tekens van de dierenriem én ze bouwt het boek zo op dat ieder van de 12 delen de helft is van het voorafgaande deel - overeenkomstig het tijdsverloop van de volle maan naar de nieuwe maan.  Die overgangen vindt je terug in de structuur van het verhaal waar personen zich telkens in een andere "constellatie" tegenover elkaar verhouden. 
&lt;!-- more --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het verhaal zelf is niet eens zo heel erg complex. Op 14 mei 1866 gebeuren er drie bijzondere dingen in het goudzoekersplaatsje Hokitika aan de Zuid-West kust van Nieuw Zeeland: Kluizenaar Crosbie Wells overlijdt (of wordt vermoord) in zijn afgelegen hut, Anna Wetherell, een "dame van de nacht" wordt buiten bewustzijn gevonden op straat en de rijke goedzoeker Emery Staines verdwijnt spoorloos.  Twee weken later, midden in een vliegende storm, komt de jonge Walter Moody aan in Hokitika met het voornemen zijn geluk te beproeven als goudzoeker. Hij neemt zijn intrek in het sjofele Crown Hotel. Wanneer hij het zich makkelijk wil maken in de lobby van het hotel treft hij daar twaalf mannen aan en bij zijn binnenkomst valt een ongemakkelijke stilte.  Kennelijk is hij in een soort vergadering belandt maar waar gaat het over ?  Hij maakt het zich makkelijk bij de haard en langzaamaan raakt hij betrokken in het gesprek. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De eerste helft van het boek gaat in feite over de avond in het hotel en de verhalen die daar de ronde doen. Je krijgt stukjes informatie van een enorme legpuzzel te verwerken zodat je wel een beeld hebt van de achtergronden maar dat beeld is bij lange na nog niet compleet. Ieder van de twaalf mannen in de kamer is op de een of andere manier betrokken bij de gebeurtenissen maar ze kennen elk ook maar een deel van het verhaal en ze vertellen misschien ook niet álles.  Niet dat ze liegen, O nee, daarvoor zijn ze te beschaafd, maar elk heeft ook zijn eigen belangen waar hij om moet denken.  En die belangen zijn complex.  De "goldrush" in Hokitika is op zijn hoogtepunt en het stadje biedt huisvesting aan een bonte verzameling goudzoekers, zakenlui, reders, hoeren, juristen, hotel- en bar eigenaren met daar tussendoor Maori gidsen en Chinese gravers. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Als lezer ben je gewend dat in een boek de karakters van de personen in de loop van het verhaal worden uitgediept. Maar Eleanor Catton doet het andersom: ze begint heel uitgebreid te vertellen wat er precies besproken wordt in het hotel inclusief de details die iedereen daarbij over zichzelf vertelt.  Naarmate het verhaal vordert wordt de informatie vluchtiger, minder diepgaand. Je krijgt het gevoeld dat je een mistbank in loopt.  Hoewel je zo rond pagina 700 wel zo ongeveer weet hoe de vork in de steel zit leidt de beweging naar "verduistering"  er toe dat je de indruk hebt langzaam weg te zweven uit het plaatsje.  Elk hoofdstuk begint met een korte intro "waarin verteld wordt wat ...". Omdat Catton zich ook midden in het verhaal zich zo nu en dan rechtstreeks tot de lezer richt ("maar het zou te ver voeren daarop in te gaan en daarom...") straalt de roman een Charles Dickens-achtige sfeer uit. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het heeft even geduurd voordat ik het boek las. Normaal probeer ik de "shortlist" van de MBP allemaal te lezen maar een pil van 834 pagina's is nu eenmaal niet gebruikelijk. Ondanks zijn omvang leest het boek vlot.  Wellicht dat je er nog meer betekenis uit haalt wanneer je goed op de hoogte bent van sterrenkundige relaties maar die kennis heb ik niet. Er lijken geen astrologische betekenissen aanwezig in de zin dat bepaalde personen zich op een bepaalde manier gedragen. &lt;em&gt;The Luminaries&lt;/em&gt; is niet een boek met een hoeveelheid grote levenslessen maar wel een interessant, spannend en vooral érg goed en knap geschreven verhaal.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volgens &lt;a href="http://www.boekblad.nl/anthos-brengt-vertaling-booker-prize-winnaar.220710.lynkx"&gt;boekblad&lt;/a&gt; zal de Nederlandse vertaling in Maart 2014 verschijnen bij uitgeverij Anthos onder de naam &lt;em&gt;Al wat schittert&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</summary><category term="Eleanor Catton"></category><category term="Man Booker Prize"></category></entry></feed>