<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Credo Quia Absurdum</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/" rel="alternate"></link><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/feeds/non-fictie.atom.xml" rel="self"></link><id>http://www.jaapnoordzij.nl/</id><updated>2015-12-27T00:00:00+01:00</updated><entry><title>Ik geloof, geloof ik - Bram Beute</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2015/12/ik-geloof-geloof-ik-bram-beute/" rel="alternate"></link><updated>2015-12-27T00:00:00+01:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2015-12-27:blog/2015/12/ik-geloof-geloof-ik-bram-beute/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/192825/blog-img/20160203%20ik%20geloof.jpg"&gt;Descarte schreef "Ik denk, dus ik besta", maar hoe wist hij dat zo zeker? In de postmoderne tijd bestaan geen absolute waarheden en geen zekerheden meer. Voor veel christenen is dat een probleem. Leren we niet dat twijfel gelijk staat aan ongeloof? Daarom schreef dominee Bram Beute  "Ik geloof, geloof ik". In dit boek probeert hij gelovigen die het allemaal niet meer zo zeker weten en twijfelen een hart onder de riem te steken. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bram schrijft in eerste instantie over die postmoderne on-zekerheid, niet over existentiele twijfel van christenen die zich afvragen of ze wel behouden zullen worden, ook niet over Nietzsche, Sartre en anderen die onverschrokken in het niets staren. Hij schrijft over het verschil tussen geloven en zeker weten, over psychologische factoren rond het omgaan met onzekerheid en over  "het kwaad" in relatie tot het bestaan van een goede God.&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Ik Geloof" is een mooi boek en het zal vast veel christenen helpen om te gaan met onzekerheid over wat ze geloven en belijden maar het is jammer dat het ook tegelijk een theologen-antwoord is. Theologen hebben de neiging om hun modellen vast te leggen in belijdenissen en de meesten kunnen maar moeilijk toegeven dat ze ook niet weten hoe het zit. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ik heb nooit zo'n probleem gehad met mijn postmoderne cultuur. Misschien hoor ik dus ook niet bij de doelgroep. Sinds Karl Popper weten we dat alle wetenschap tijdelijk is: wetenschappelijke waarheden gelden totdat het tegendeel wordt bewezen. Elk model dient slechts als basis om een theorie te toetsen. Of zo mogelijk nog interessanter: sinds Kurt Gödel weten we dat er wiskundige waarheden bestaan die niet analytisch kunnen worden afgeleid uit andere wiskundige systemen. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leven met onzekerheden is spannend en het geeft je het gevoel dat er altijd nog wat te ontdekken valt, sterker nog: hoe meer je denkt te weten hoe meer je tot het besef komt dat er nog zoveel onzeker is. Je kunt theologisch wetenschappelijke modellen bouwen over de 6 scheppingsdagen,&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2" rel="footnote"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; over de vraag of de maan nu wel of niet stilstond in het "dal van Ajalon",&lt;sup id="fnref:3"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:3" rel="footnote"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; of Jona werkelijk in de vis zat en of Jezus echt wonderen verrichtte&lt;sup id="fnref:4"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:4" rel="footnote"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; maar wat lost dat op ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mensen leven in verhalen. &lt;em&gt;God schrijft geschiedenis&lt;/em&gt; als een boek, beweert Bert Loonstra en het is een fraaie metafoor. Leven in verhalen geeft geloof een extra dimensie - een dimensie van magie en mystiek. Van positieve associaties en van geweldige vergezichten. Net als bij een goed boek of na een goede film wil je graag weten hoe het verder gaat. En als Fantasy in literatuur en films ons niet kan bekoren kunnen we dan wel iets begrijpen van een bijbelse wereld vol engelen en demonen ?&lt;sup id="fnref:5"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:5" rel="footnote"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neem bijvoorbeeld &lt;em&gt;The Life of Pi&lt;/em&gt;. Yann Martel schrijft "Dit is een boek waardoor je in God gaat geloven" en zo is het. Niet omdat hij zoveel christelijke waarheden beschrijft maar zijn boek bevat in feite twee verhalen: het hoofdverhaal dat Pi vertelt aan de lezer en het verhaal dat hij verderop in het boek vertelt aan de verzekeringsagent.  Als lezer moet je een keuze maken: Welk verhaal geeft de werkelijkhheid het best weer?  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Waarom zijn alleen de dingen wáár die je kunt begrijpen en uitleggen? Willem Jan Otten schrijft ergens dat het verschil tussen een door vier onzichtbare paarden getrokken koets en een moderne Audi A6 verwaarloosbaar is wanneer je geen enkel idee hebt hoe een elektronisch geregelde direct ingespoten zescylinder dieselmotor werkt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En is het geloof in wonderen dom ? In &lt;em&gt;The Power and the Glory&lt;/em&gt; heeft de naamloze priester een laatste gesprek met de politieofficier die hem terecht zal stellen. Ze hebben het over wonderen. De officier verwijt de priester volksverlakkerij. Maar deze antwoordt: "De eerste keer dat je iemand uit de dood zou zien opstaan zou je ook denken dat het een wonder is".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het zijn de verhalen uit boeken en films die mijn geloof steunen en inhoud geven. Ze verbeelden een werkelijkheid die je niet in exacte woorden te vangen is, niet in wetenschappelijke modellen of theologiche constructies. Ik zie bijbelse waarheden over lijden en vergeving bevestigd in "&lt;em&gt;The God of Small Things&lt;/em&gt;" van Arundhati Roy en wanneer ik kijk naar de nieuwste Star Wars "&lt;em&gt;The Force Awakens&lt;/em&gt;" heb ik tranen in mijn ogen om het verlangen naar de komst van de Messias. Het zijn ultramoderne en tegelijk oeroude verhalen over het menselijk bestaan en het christelijk geloof. Ze hebben meer te maken met verlangen dan met twijfel.  Onzekerheid, tasten, zoeken, elkaar verhalen vertellen - dat is geloof. &lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;De stelling "hoe kun je geloven in een goede God als er zoveel rottigheid bestaat" is een beetje vreemd omdat de verzwegen vooronderstelling hier is dat áls een goede God bestaat er dus geen kwaad kan bestaan. Maar die conclusie volgt helemaal niet logisch uit de stelling. &amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Gijsbert vd Brink onlangs nog in het Nederlands Dagblad&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" rev="footnote" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:3"&gt;
&lt;p&gt;Koert van Bekkum&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:3" rev="footnote" title="Jump back to footnote 3 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:4"&gt;
&lt;p&gt;H.M.Kuitert heeft daar mooie boeken over geschreven&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:4" rev="footnote" title="Jump back to footnote 4 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:5"&gt;
&lt;p&gt;Natasha Visser in "Het betoverde land achter de kleerkast" over Fantasy en Science Fiction in films.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:5" rev="footnote" title="Jump back to footnote 5 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</summary><category term="geloof"></category><category term="religie"></category><category term="christelijk"></category><category term="modern"></category><category term="postmodern"></category><category term="zekerheid"></category><category term="twijfel"></category><category term="literatuur"></category><category term="films"></category></entry><entry><title>Vreemdelingen en Priesters - Stefan Paas</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2015/11/vreemdelingen-en-priesters-stefan-paas/" rel="alternate"></link><updated>2015-11-13T00:00:00+01:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2015-11-13:blog/2015/11/vreemdelingen-en-priesters-stefan-paas/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/192825/blog-img/20160203%20vreemdelingen%20en%20priesters.jpg"&gt;Stefan Paas schreef dit boek met als ondertitel "Christelijke missie in een postchristelijke omgeving" over de manier waarop de kerk kan bestaan in een wereld waarin veel mensen niet van het bestaan van een persoonlijke God willen weten.  Het boek lijkt wel wat op een soort theologische onderbouwing van het &lt;a href="www.7keer7.nl"&gt;7keer7&lt;/a&gt; initiatief. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dat betekent dus ook dat het boek eigenlijk meer gaat over de vraag wat nu precies de essentie is van kerk-zijn in een post-christelijke wereld dan over de vraag hoe je de kerk kunt laten groeien via evangelisatie en zending.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In het eerste deel beschrijft Stefan Paas traditionele modellen zoals de "volkskerk", de "kerk-groei" beweging, "doelgericht leven" en de verschillende versies van "contrasterende geloofsgemeenschappen". Wat deze traditionele richtingen gemeen hebben is dat zij "transformerend" willen werken. Ze hebben een programma waarmee ze het "nog niet gelovige" deel van de wereld willen overreden en tot andere gedachten brengen.  Maar de afgelopen 50 jaar tonen aan dat dit niet werkt. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De aanpak die Stefan Paas verdedigt is die van de "priesterlijke kerk". Een vertegenwoordigende kerk die "de wereld" voor God brengt en die als het ware in plaats van en in dienst van alle niet-gelovigen God eert via de weg van liturgie (lofprijzing) en eucharistie (vertegenwoordigend). Daarmee bedoelt hij niet dat evangelisatie en zending geen plaats meer hebben maar hij beoogt de spanning er uit weg te nemen die ontstaat wanneer je dwangmatig de mensen om je heen moét bekeren terwijl ze dat vaak helemaal niet willen.  De kerk die hem voor ogen staat is zowel zingevend als aanwezig - lokaal in de buurt waarin ze actief is. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het verrassende in zijn kerkleer is dat hij een brug probeert te slaan tussen de verschillende modellen door van elk interessante kenmerken over te nemen.  Van de "volkskerk" en met name de katholieke traditie neemt hij het besef over dat de kerk niet zo scherp begrensd is en dat een gemeenschap van personen vertegenwoordigend kan zijn voor een grote rand die het allemaal niet zo zeker weet en niet in de kerk komt.  Dat staat haaks op een modernere individualistische benadering (hij noemt het hyper-protestantisme) waarin het alleen maar gaat om het geloof van het individu.  Van de meer "piëtistische" en anabaptistische tradities wil hij de spiritualiteit en de identiteitszin graag overnemen.  Hij komt tot de conclusie dat de kerk die hem voor ogen staat en waarin deze benadering het best tot zijn recht komt klein is - een vijftigtal mensen. Als een kerk groter is gaat het teveel over de financiën en de bestuurlijk zaken. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Is dit een zoveelste "methode" voor evangelisatie en zending ? Evangelisatie lijkt niet echt te werken in een seculiere wereld stelt Stefan Paas. Dat probleem is vooral evident in Amsterdam maar natuurlijk is het waar dat het aantal "kerkverlaters" al tientallen jaren groter is dan de aanwas van traditionele kerken. Erkennen dat de bestaande modellen niet werken ligt dus voor de hand. Maar is Stefan Paas nu niet bezig de roos om het kogelgat te tekenen ?  In hoeverre is zijn benadering universeel en niet specifiek een aanpak voor een grote seculiere stad ?  In de steden en landen buiten Europa waar ik heb gewoond (Haïti, de Filipijnen, Nepal) speelt dit probleem minder.  Dat er weinig kerken zijn in Amsterdam betekent nog niet dat ze niet bestaan en bloeien in de rest van de wereld. Alleen al in Nederland zijn er 12 recente "megakerken" en 25% van de bezoekers van die kerken heeft een niet-kerkelijke achtergrond. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toch spreekt het boek mij aan. Vooral omdat Stefan Paas zich richt op die kleine gemeenschappen met een vertegenwoordigende invloed. Ergens in het begin van het boek zegt hij dat ook vroeger de "volkskerk" bestond uit een kleine actieve minderheid en een grote inactieve meerderheid. Moderne mensen hebben een arsenaal aan keuzemogelijkheid. Volgen of lid-zijn is niet zo normaal meer. Het is niet zo verwonderlijk dat mensen het niet meer weten. Voor veel mensen is het verlaten van de kerk geen keuze tegen God of religie maar simpel een geen-keuze kunnen of willen maken. Net zoals ik er vanuit ga dat er verstandige mensen zijn zoals Marjan Minnesma of Naomi Klein die het klimaatdebat de goed kant op zullen sturen kan de "priesterkerk" bestaan als gemeenschap die de meerderheid vertegenwoordigt. Ook namens de meerderheid van mensen die zich niet actief kunnen of willen bemoeien met godsdienst en die "het wel gelooft".&lt;/p&gt;</summary><category term="theologie"></category><category term="evangelisatie"></category><category term="christelijk"></category><category term="zending"></category><category term="sociaal"></category><category term="familie"></category></entry><entry><title>Gratis geld voor iedereen - Rutger Bregman</title><link href="http://www.jaapnoordzij.nl/blog/2014/10/gratis-geld-voor-iedereen-rutger-bregman/" rel="alternate"></link><updated>2014-10-22T10:19:47+08:00</updated><author><name>Jaap Noordzij</name></author><id>tag:www.jaapnoordzij.nl,2014-10-22:blog/2014/10/gratis-geld-voor-iedereen-rutger-bregman/</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src="https://dl.dropboxusercontent.com/u/192825/blog-img/20160130%20gratis%20geld.jpg"&gt; Rutger Bregman schreef voor het online tijdschrift &lt;a href="https://decorrespondent.nl/home"&gt;De Correspondent&lt;/a&gt; een serie artikelen over de inrichting van onze samenleving.  In dit boek, het eerste boek dat De Correspondent uitgeeft &lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; vat hij die artikelen nog eens samen, werkt deze artikelen wat verder uit en plaatst hij ze in een breder kader, een veelomvattende &lt;em&gt;utopie&lt;/em&gt; onder het motto :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Het probleem is niet dat we het niet goed hebben, maar dat we niet weten hoe het beter kan.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;De kern van het boek omvat de volgende belangrijke boodschappen :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Korter werken&lt;/strong&gt;. In navolging van Keynes en anderen betoogt Rutger dat een werkweek van 15 uur voldoende is om in onze behoeften te voorzien. Stijging van onze productiviteit betekent niet dat wel elk jaar harder moeten gaan werken, integendeel. Door automatisering en robotisering zal een groot deel van het werk dat we nu doen overbodig worden. De geschiedenis leert dat daar deels ander werk voor in de plaats komt (zorg bijvoorbeeld want we worden mede daardoor allemaal ouder). Het is niet reëel  om onderwijs en zorg te zien als "kostenposten".&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Basisinkomen&lt;/strong&gt;. Een basisinkomen voor iedereen maakt een einde aan armoede en geeft de  mensen alle vrijheid die ze nodig hebben om zelf te kiezen of ze artiest willen zijn, mantelzorger of kantoorwerker. Arme mensen nemen verkeerde beslissingen. Wanneer er een einde komt aan armoede zullen mensen weer in staat zijn om zelf te beslissen wat goed voor ze is.  De bestrijding van armoede zoals we die nu kennen (en de visie op werklozen als een stelletje sneue losers) moet veranderen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Andere belastingen&lt;/strong&gt;. Met belastingen kun je gewenste ontwikkelingen sturen. Een "vrije markt" bestaat niet. Het is een idee dat in stand wordt gehouden door een groot aantal regels op het gebied van arbeidsmigratie, invoerrechten en financiële heffingen. Waarom zou je alleen arbeid belasten terwijl dat toch helemaal geen schaars goed is ? Belast liever het verbruik van grondstoffen of aantasting van het milieu. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Open grenzen&lt;/strong&gt;. Het grootste deel van de wereldbevolking leeft in relatieve armoede.  Dat houden wij door onze regels in stand dat is moreel verwerpelijk. Ontwikkelingshulp heeft maar beperkt nut. De beste oplossing is om (gecontroleerd) de grenzen open te zetten.  Waarom is er wel een vrije markt voor kapitaal maar niet voor producten en al helemaal niet voor arbeid ? Berekeningen tonen aan dat open grenzen een gigantische welvaartsverhoging betekent voor de wereldeconomie (alle landen). &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;De ideeën van Rutger Bregman zijn niet nieuw maar hij vat ze wel mooi samen. Veel van zijn betoog had ik al eerder gelezen boeken zoals bijvoorbeeld &lt;a href="http://www.thereviewmirror.be/hoeveel-is-genoeg.html"&gt;Hoeveel is genoeg&lt;/a&gt; van vader en zoon Skidelsky, "Poor Economics" van &lt;a href="http://pooreconomics.com/about-book"&gt;Esther Duflo&lt;/a&gt;, "23 Dingen die ze je niet vertellen over het kapitalisme"&lt;a href="http://www.theguardian.com/books/2010/oct/25/things-tell-capitalism-hajoon-chang"&gt;Ha-Joon Chang&lt;/a&gt; en "The Price of Inequality" van Nobelprijswinnaar &lt;a href="http://www.nytimes.com/2012/08/05/books/review/the-price-of-inequality-by-joseph-e-stiglitz.html?pagewanted=all&amp;amp;amp;_r=0"&gt;Joseph Stiglitz&lt;/a&gt;.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Het is hoopgevend dat iemand een serieuze poging doet om los te komen van de ideologische spiraal waarin we vast zitten: Méér vrijheid voor het bedrijfsleven, een kleinere overheid, méér vrije markt, méér groei van het bbp. Een ideologie waarvan inmiddels duidelijk is dat die alleen maar leidt tot grootschalige milieu- en klimaat aantasting, groeiende rijkdom én groeiende armoede en vooral tot enorm veel angst bij de mensen die alles al hebben. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We hebben denkers in alternatieve richtingen nodig. Nu links en rechts hebben afgedaan als richtingborden moet er een nieuwe stip op de horizon komen waarop we ons kunnen richten. Ook voor christendom en islam is deze denkrichting nuttig. Waar 100 jaar geladen Abraham Kuyper nog streefde naar een duidelijke christelijk samenleving is dat nu niet meer mogelijk. De christelijke "utopie" van een Nieuwe Aarde ligt nu eenmaal achter de horizon van het einde van de geschiedenis en de bijbel is wel duidelijk over principes van rechtvaardigheid en zelfbeheersing maar beschrijft geen blauwdruk over hoe het leven op die "Nieuwe Aarde" er nu precies in economisch en politiek opzicht uitziet. Dus we zullen zelf onze samenleving vorm moeten geven aan de hand van rechtvaardige principes. &lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;De uitgave van het boek is vernieuwend op zichzelf. In navolging van uitgeverij O'Reilly is de prijs van het Ebook de helft van die van het papieren boek (dat zou voor alle Ebooks moeten gelden als je er even aan rekent) en bovendien is er geen DRM. Je mag het boek uitlenen, verkopen of weggeven, wat je maar wilt.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</summary><category term="arbeid"></category><category term="duurzaamheid"></category><category term="Economie"></category><category term="goed leven"></category><category term="kapitalisme"></category><category term="neoliberaal"></category><category term="welvaar"></category></entry></feed>